<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="125"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[B U K U   S E R I A L   R E V I T A L I S        BAB 1

                                               PENDAHULUAN
                   1.  Standar Kompetensi

                       a.  Menerapkan dasar-dasar kelistrikan
                       b.  Menerapkan dasar-dasar elektronika


                   2.  Deskripsi

                               Dalam  modul  ini  siswa  akan  mempelajari  tentang  dasar  –  dasar
                       elektronika termasuk pengukuran dan komponen dasar yang ada didalamnya baik
                       itu berupa komponen pasif maupun komponen aktif.
                               Modul ini memiliki keterkaitan erat dengan modul lainnya seperti modul

                       Rangkaian Listrik dan Rangkaian Elektronika karena merupakan tahap yang lebih
                       lanjut dari pembelajaran Elektronika.
                               Adapun hasil pembelajaran yang ingin dicapai adalah siswa diharapkan
                        mampu menguasai konsep dasar listrik dan elektronka serta pengaplikasiannya

                        dalam kehidupan sehari – hari.

                   3.  Waktu
                       Pembagian alokasi waktu pembelajaran Dasar Listrik dan Elektronika  untuk
                       semester 1 ini berdasarkan asumsi:

                       1.  pembelajaran Dasar Dan Pengukuran Listrik efektif (diluar UTS dan UAS) adalah
                          18 minggu/semester;
                       2.  berdasarkan  Peta  Konsep  maka  pembelajaran materi  pokok  Dasar  Elektronika
                          dan Pengukuran Listrik dapat disajikan secara paralel.

                       3.  jumlah tatap muka = 36 TM, dengan rincian jam pelajaran Dasar Elektronika 10
                          JP/minggu  dibagi  menjadi  2  TM/minggu,  yakni  6  JP  dan  4  JP,  masing-masing
                          untuk pembelajaran materi Dasar Listrik (DL) dan materi Pengukuran.

                   4.  Prasyarat

                       Dalam mempelajari modul ini siswa diharapkan  telah  mengetahui  cara menggunakan
                       alat ukur listrik analog serta perbedaan dengan menggunakan  alat ukur digital, dimana
                       keduanya akan digunakan sebagai pembanding dari hasil





                                                   1]]></page><page Index="3"><![CDATA[pengukuran  yang  akan  dilaksanakan.  Lalu  diharapkan  siswa  telah  mengetahui
                        macam – macam komponen dasar yang biasanya telah diberikan pada saat Sekolah
                        Menengah Pertama.


                     5.  Petunjuk Penggunaan Modul
                         Bagian  ini  berisikan  petunjuk  mengenai  penggunaan  buku  guru  di  antaranya
                         menjelaskan tentang hal-hal  seperti contoh berikut ini:
                         a.  Baca halaman demi halaman dengan teliti.
                         b.  Pahami spektrum keahlian pendidikan menengah kejuruan.

                         c.  Pahami setiap KI dan KD.
                         d.  Kuasai indikator dan tujuan pembelajaran berdasarkan analisis
                         e.  Kuasai materi pokok agar mudah diterapkan kepada peserta didik
                         f.  Gunakan media, alat, dan sumber belajar yang sesuai tuntutan KD, dengan

                            alternatif memanfaatkan fasilitas di sekolah, industri, dan dunia usaha.
                         g.  Gunakan model pembelajaran yang sesuai untuk setiap pasangan KD
                         h.  Tentukan KKM untuk setiap pasangan KD
                         i.  Lakukan penilaian otentik
                         j.  Lakukan tindak lanjut penilaian dan pelaporan


                     6.  Tujuan Akhir
                        Setelah mempelajari modul ini siswa diharapkan bisa :
                        a.  Menguasai konsep dasar listrik dan elektronika

                        b.  Mampu menggunakan alat ukur multimeter analog dan digital
                        c.  Mampu membaca kode warna resistor
                        d.  Mampu menghitung rangkaian resistor seri
                        e.  Mampu menghitung rangkaian resistor paralel













                                                   2]]></page><page Index="4"><![CDATA[BAB II
                                                    BAB II
                                           PEMBELAJARAN
                                                PEMBELAJARAN


                1.
                Tujuan:
                a.  Belajar mengidentifikasi operasi alat kontrol dari multimeter jenis analog dan digital.
                b.  Mampu menuliskan tujuan alat-alat kontrol meter.
                c.  Mampu mengidentifikasi polaritas kabel serta pemasangannya.

                d.  Mempelajari pengaturan jarum untuk Ohm dan Zero.


                Voltmeter Elektronik
                Tegangan adalah tekanan listrik. Jenis ini diukur menggunakan Voltmeter meskipun alat lain

                seperti osiloskop dapat pula digunakan.
                Dua  jenis  Voltmeter  digunakan  saat  ini  yakni  analog  dan  digital.  Voltmeter  analog
                menggunakan  pergerakan  jarum  untuk  memainkan  tegangan  yang  diukur  diatas  skala
                terkalibrasi ( Gambar 1.1-1 ). Tegangan yang diukur oleh meter digital muncul sebagai angka (
                digital ) ( lihat Gambar 1.1-2 ).

















                                          Gambar 1.1-1 Voltmeter Analog
                   Setiap orang yang dapat membaca angka dapat membaca meter digital, tetapi memerlukan
                sedikit latihan, jika akan membaca meter analog. Pembacaan yang salah pada meter analog
                dapat diatasi oleh meter digital. Lebih jauh pada meter  digital  ialah  lebih akurat. Dalam tahun

                belakangan ini harga meter digital telah menjadi murah bahkan kadang-



                                                   3]]></page><page Index="5"><![CDATA[kadang  sedikit  lebih  mahal  dari  meter  analog.  Penekanan  harga  dan  ketepatan  yang baik
                  telah membawa meter digital ke pemakai yang luas.
                  Voltmeter digolongkan kepada voltmeter elektronik ( EVM ) atau Volt Ohm Meter (VOM).
                  Istilah EVM merupakan kategori yang luas mencakup :


                  ▪   Vacuum  Tube  Voltmeter  (  VTVM  ).  Tabung  hanya  digunakan  sebelum  transistor
                      ditemukan.  Alat  ini  membutuhkan  daya  yang  cukup  besar  dalam  bekerjanya.  Hal  ini
                      menyebabkan VTVM selalu terpasang ke sumber tegangan AC ( disebut dioperasikan oleh

                      tegangan jala-jala ).
                  ▪   Voltmeter bertransistor ( TVM ), karena transistor beroperasi pada sumber tegangan
                      rendah seperti baterai, maka biasanya alat ini portibel.
                  ▪   Field  Effect  Transistor  Volt  Ohm  Meter  (  FETVOM  ).  Fet  ialah  tipe  lain dari  transistor,
                      sehingga FETVOM biasanya juga dioperasikan memakai baterai.

                  ▪   Digital Multimeter ( DMM ), sering disebut Digital Volt Ohm Millimeter ( DVOM ). Digital
                      VOM menggunakan rangkaian terintegrasi ( IC ), dimana rangkaiannya disimpan dalam
                      wadah  yang  kecil  tidak  lebih  besar  dari  transistor.  Meter  ini  dioperasikan  juga
                      menggunakan baterai.


                  Pahami meter yang akan digunakan, dapatkan jenisnya dari  tipe rangkaian elektronik di
                  dalamnya. Anda tidak akan mengerti arti dari sejumlah istilah saat ini, tetapi anda akan
                  mempelajarinya dan berkembang melalui catatan ini.
                  VOM ialah alat mekanik elektro yang terdiri dari saklar, resistor, satu atau dua diode. Ia memiliki

                  bagian  mekanik  untuk  bergeraknya  jarum.  EVM  dan  VOM  Meter  adalah  multimeter.  Nama
                  Multimeter diperoleh dari kenyataan bahwa ia adalah perangkat multi fungsi yang digunakan
                  untuk mengukur tegangan, resistor dan arus ( akan dijelaskan kemudian ).













                                                   4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Gambar 1.1-2 Voltmeter Digital.

                    Meter  dengan  fungsi  tunggal  yang  digunakan  hanya  mengukur  tegangan  dapat  pula
                digunakan, tetapi untuk pemakaian luar lab sekolah selalu digunakan multimeter.


                Pengatur Operasi
                Setiap meter memiliki dua dasar kontrol pengoperasian, yakni saklar fungsi dan saklar batas
                ukur. Hal ini seperti terlihat pada Gambar 1.1-1 dan 1.1-2, tetapi ada juga yang mengambil

                bentuk  dengan  sejumlah  saklar  masing-masing  seperti  Gambar  1.1-3.  Meskipun
                menggunakan sejumlah saklar, cara pemakaiannya sama. Pertama fungsi pengukuran yang
                dikehendaki harus dipilih, kita akan diskusikan Voltmeter, maka kita pilih fungsi voltmeter
                melalui  penempatan  saklar  fungsi  ke  Volt.  Kita  dapat  pula  memilih  fungsi  selanjutnya
                dengan menempatkan pada AC Volt dan DC Volt. Ini mewakili pengukuran arus bolak-balik

                ( ac ) atau arus searah ( dc ), seperti dijumpai pada stop kontak rumah dan batu baterai.
                Anda  akan  belajar  lebih  banyak  mengenai  perbedaan  jenis  tegangan  nanti.  Kita  akan
                konsentrasikan hanya pada arus searah saat ini.
                    Kedua kita harus mengubah batas ukur. Saklar batas ukur bekerja berkaitan dengan saklar

                fungsi untuk memilih batas operasi yang tepat untuk pengukuran khusus. Contohnya jika teknisi
                bermaksud mengukur tegangan DC yang bertegangan antara 5 sampai 15 Volt, meter harus
                ditempatkan ke DC Volt dan batas ukur diatur kebatas terendah yang dicakup.









                                                   5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Gambar 1.1-3  Digital VOM Tombol Tekan.


                  yakni yang mencakup 15 Volt. Catat bahwa angka batas ukur mewakili tegangan maksimal
                  dari tegangan yang diukur. Sejumlah meter memiliki banyak batas ukur, mulai dari pecahan

                  hingga 1000 Volt atau lebih. Sejumlah meter digital baru memiliki kemampuan pemilihan
                  batas ukur otomatis yang menjadikan pemakai mengatur hanya satu fungsi, dimana batas
                  ukur secara otomatis diatur oleh rangkaian dalam.
                       Satu  tombol  lain  yang  digunakan  pada  kebanyakan  meter  dimana  untuk  DMM  biasa
                  disebut kontrol Zero. Ini digunakan untuk mengatur meter pada posisi  nol  sebelum melakukan
                  pengukuran. Kondisi ini seperti mengatur perbaikan waktu jam anda sehingga diperoleh waktu

                  yang tepat. Jika jarum meter dimulai dari nol, maka meter telah benar, jika meter dimulai dengan
                  angka 2, maka seluruh pembacaan harus dikurangi 2.
                       Pada VOM terdapat kontrol lain, yakni Zero Ohm yang digunakan untuk menempatkan

                  Ohm meter. Hal ini akan didiskusikan lebih mendalam kelak. Saat kita pelajari multimeter
                  sebagai ohm meter. Jika anda gunakan VTVOM yang lama, maka akan terdapat adj dan
                  Ohm adj. Zero adj digunakan untuk meyakinkan bahwa jarum telah nol saat akan mengukur
                  dan Ohm adj digunakan untuk mengukur Ohm pada angka nol sebelum ohm meter dipakai.


                  Skala Meter.
                  Secara umum skala tegangan pada EVR analog ialah linear dan untuk ohm meter skalanya
                  non linear.
                  Skala yang beraturan adalah contoh yang banyak dikenal mengenai skala linear,  pada
                  kondisi beraturan akan diperoleh angka yang sama untuk jangka yang sama.


                                                   6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Jika skalanya non linear jarak tiap intinya tidak memiliki nilai  yang  sama  apakah jaraknya
               membesar atau mengecil. Gambar. 1.1-4 menunjukkan kedua jenis skala yang dimaksud .

                   Catat bahwa pada skala Volt meter diGambar 1.1-4a jarum meter bergerak pada jarak
               sepanjang skala untuk perubahan tegangan yang sama, skala meter ini adalah linear.
               Untuk membuat pembacaan yang akurat kadang-kadang diperlukan  untuk  memberikan angka
               untuk kalibrasi angka yang tidak ada. Pada Gambar 1.1-5 jarum menunjuk pada tanda kalibrasi

               yang tidak berangka. Catat bahwa dimana terdapat 5 jarak antara 40 dan 50 dan ini bernilai 10,
               karena ada 5 jarak antara 40 dan 50, maka tiap jarak memiliki nilai 2 ( karena 10 : 5 = 2 ) jarum
               pada Gambar 1.1-5 menunjukan angka 44. Seperti anda lihat hal ini seperti pembacaan pada
               speedometer kendaraan. Saat jarum di speedo meter menunjukan  di tengah antara 40 dan 50,

               maka  kecepatannya  ialah  45  mill  perjam.  Pegang  pemahaman  ini  saat  anda  membaca
               Voltmeter.  Pengamatan  pada  speedometer  mengingatkan  kita  bahwa  disana  akan  ada
               kesalahan dikaitkan dengan pembacaan meter analog, hal ini seperti penumpang membaca
               kecepatan mobil yang ditumpanginya, karena penumpang melihat speedometernya dari sisi kiri

               tidak langsung, maka pembacaan akan salah. Kondisi yang sama akan terjadi pula pada meter
               analog. Usahakan selalu membaca meter langsung tepat diatas jarum meter. Meter yang mahal
               memiliki kaca pada skala. Saat operator tidak tepat diatas jarum, maka bayangan jarum dapat
               dilihat dicermin. Operator harus bergerak sampai jarum tidak memiliki bayangan, maka nilai
               yang akurat akan diperoleh, kesalahan jenis ini disebut kesalahan Paralax.

                               ( a )                                   ( b )


                                                                 6      7   8    9  10
                                                                5            15
                                                              4                  20
                                                            3                       30
                                                         2                            40
                             40     50     60                                          50
                          30         70               1                                 100
                        20              80
                     10                   90
                                                    0
                    0                       100



                            Gambar.1.1- 4 ( a ) Skala meter linier.  ( b ) Skala meter tidak linier








                                                   7]]></page><page Index="9"><![CDATA[50
                                                  40






                                    Gambar 1.1- 5. Jarum meter tidak menandai kalibrasi


                  Satu hal lain mengenai Skala meter. Tidak selalu angka terkalibrasi dengan nilai yang sama
                  dikaitkan dengan saklar batas ukur. Contohnya skala pada 1.1-4a akan memberikan nilai
                  yang baik untuk batas ukur 0 sampai 100. Demikian juga untuk batas ukur 0 ke 10 Volt. Jika

                  skala yang digunakan memiliki angka 0 sampai 10 angka nol harus tepat jika digunakan
                  sebagai batas ukur 0 sampai 500 dengan tiapo pembacaan harus dikalikan 50.

                  Kabel
                  Tiap  meter  memerlukan  dua  kabel,  kadang-kadang  diperlukan  tiga.  Susunan  dua  kabel
                  memerlukan Common atau kabel negatif dan kabel positif.

                  Kabel ini dapat terpisah masing-masing kabel dengan isolasi plastik atau sebuah kabel coaxial.
                  Kabel Coax terdiri dari kabel inti yang ditutup isolasi kemudian dikelilingi kabel lain biasanya
                  jalinan kawat.

                  Kabel inti ialah sinyal atau kabel positif dan jalinan kawat/kadang disebut tameng (shield)
                  ialah kebel negatif atau kabel common. Jika kabel terpisah digunakan kabel hitam adalah
                  negatif dan selalu dimasukkan ke terminal common. Kabel merah adalah kabel positif dan
                  harus dimasukkan ke terminal positif yang benar.
                       Ketika 3 kabel digunakan seperti pada VTVM model lama, satu kabel ialah common, satu

                  digunakan untuk arus bolak balik dan kabel ketiga untuk arus searah dan Ohm.








                                             Gambar 1.1-6.  Capit Buaya









                                                   8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Gambar 1.1-7.  Banana Plug










                                       Gambar 1.1-8.  Sambungan Mikrophone


                Kabel biasanya memiliki ujung yang bermacam-macam. Jenis yang umum ialah bentuk yang
                berujung tajam dengan pelindung atau tembaga beroxidasi untuk melindungi terpelesaetnya

                ujung saat mengukur, sehingga tidak terjadi hubung singkat : Jenis lain ialah memakai capit
                buaya ( lihat Gambar 1.1-6 ), dimana banyak digunakan untuk kabel ground.
                Nama ini muncul karena bentuknya yang panjang serta bergerigi / rahang. Diujung lain dari
                kabel biasanya digunakan banana jack ( Gambar 1.1-7 ) atau konektor mikrophone (Gambar.

                1-1-8) juga sering digunakan.
                Karena banyak tipe meter yang berbeda yang dikeluarkan ratusan pabrik, maka  tidak mungkin
                menjelaskan setiap tipe atau berbagai variasi meter. Jumlah penjelasan disini mungkin masih
                samar-samar, karena kami bermaksud untuk menjelaskan secara umum mengenai multimeter
                dan  yang  bertipe  umum,  jadi  kami  sarankan  anda  membaca  manual  meter anda sebelum

                membacanya.


                1.  Tegangan ialah tekanan listrik.

                2.  Dua jenis Voltmeter yang di pakai saat ini ialah analog dan digital.
                3.  Meter digital lebih akurat dan meminimalkan kesalahan membaca yang terjadi.
                4.  Meter biasa digolongkan kepada VTVM, TVM, FETVOM, DMM dan DVOM.
                5.  Semua meter memiliki dua kontrol; fungsi dan skala kontrol Zero Ohm juga dijumpai
                    pada banyak meter.

                6.  Skala tegangan analog adalah linear, dan skala Ohm meter adalah non linear.
                7.  Kabel meter negatif ialah hitam dan positifnya merah.



                                                   9]]></page><page Index="11"><![CDATA[Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Dua jenis instrument yang digunakan untuk mengukur besaran listrik adalah EVM dan

                  2.  Apa itu DMM ?       .
                      Apa keuntungannya       .
                  3.  Dari mana biasanya VTVM mendapatkan tegangan untuk bekerja ?
                  4.  Apa dua bagian utama kontrol meter ?
                  5.  Kabel merah ialah kabel    .

                  6.  Kabel hitam ialah kabel    .
                  7.  Berapa besar tegangan yang menyebabkan jarum meter analog bergerak sampai skala
                      penuh, jika skala meter diatur pada skala 500 V ?
                  8.  Autorange DMM tidak akan memiliki saklar

                  9.  Skala tegangan VTVM biasanya berbentuk    , ( linear, non linear ).
                  10.  DVM akan selalu memiliki pengatur Ohm ( betul / salah ).


                               1.1



                      ▪   EVM – VTVM atau DMM





                  1.  Amati meter anda, Gambar panel yang memperlihatkan tombol dan hal yang berkaitan

                      dengan saklar dan batas ukur.
                  2.  Baca instruction dari pabrik untuk mempelajari, bagaimana mengoperasikan meter.
                  3.  Nyalakan meter ( ON ) atur saklar ke + DC Volt. Biarkan meter mengalami pemanasan jika

                      diperlukan, ubah-ubah pengatur nol ( Zero adj. ) amati pengaruhnya pada jarum, atur jarum
                      pada posisi nol. Sekarang putar skala batas ukur untuk tiap  posisi  dan  catat kapan jarum
                      tidak pada posisi nol.
                  4.  Periksa pengatur nol pada meter setiap perubahan batas ukur dan fungsi DC + atau –
                      dan AC Volt.




                                                  10]]></page><page Index="12"><![CDATA[Catatan  :  Rancangan  yang bagus telah  diatur  dengan  sempurna,  sehingga  akan  tetap
                    nol untuk setiap fungsi tegangan dan batas ukur.

                5.  Atur saklar fungsi ke Ohm dan tempatkan saklar pada RX1, yakinkan bahwa probe tidak
                    bersentuhan atau menempel pada logam. Ubah OHM adjust dan amati pengaruhnya
                    pada jarum, atur pengatur ini sehingga jarum tinggal pada kalibrasi maksimum di skala
                    resistor.  Dalam  kondisi  ini  tahan  rangkaian  ialah  terbuka,  dan  meter  menunjukan
                    tahanan tak terhingga. Periksa pengaturan jarum untuk tiap posisi saklar.

                6.  Hubung singkatkan ujung kabel. Jarum meter akan berayun ke Zero jika tidak mau nol
                    saat hubung singkat, atur pengatur nol oleh Zero adj. Sekarang buku hubung ingkat
                    kabel, periksa posisi jarum. Jika tidak pada posisi tak terhingga, atur dengan Ohm adj.
                7.  Ulangi langkah 5 dan 6 sampai meter terbaca nol saat dihubung singkat dan terbaca tak

                    terhingga saat kabel terbuka.
                    Catatan  :  Jangan  meninggalkan  AVO  saat  kedua  kabel  hubung  singkat  untuk  waktu
                    yang lama, karena baterai didalam akan berubah dengan sangat cepat.
                8.  Ulangi langkah 1,2,3 dan 4 untuk VTVM, jika DMN anda tidak memiliki Zero adj berarti
                    jala auto zeroing dan anda dapat mengamatinya bahwa secara otomatis nol sendiri setelah

                    anda melakukan langkah-langkah berikut.
                9.  Atur saklar fungsi ke OHM dan saklar batas ukur dan ke batas terendah hubung singkatkan
                    kabel pengukur. Ubah-ubah Zero adj dan amati pengaruhnya pada display. Atur meter
                    untuk angka nol berdasarkan petunjuk pabrik.

                10.  Buka kabel yang dihubung singkat, apa yang terjadi pada display. Apa yang harus kita
                    lakukan  (  berdasarkan  petunjuk  pada  manual  ).  Bagaimana  ini  berkaitan  dengan
                    percobaan pengukuran tahanan yang lebih besar dibanding batas ukur yang ditentukan
                    ?
                    Catatan : Meskipun anda menggunkan adaftor dinding untuk DMM, sangat mungkin

                    DMM  anda  diioperasikan  oleh  baterai.  Nyalakan  meter  jika  hanya  akan  mengukur.
                    Membiarkan  kabel  terhubung  singkat  dengan  tombol  fungsi  pada  OHM  akan
                    mempercepat baterai kehilangan dayanya.


                PERTANYAAN
                1.  Data  tombol  kontrol  pada  panel  meter  dan  catat  pula  tujuan  atau  fungsi  masing-
                    masing.




                                                  11]]></page><page Index="13"><![CDATA[2.  Gambar skala linear dengan angka kalibrasi 0 sampai 10. Bagi  tiap pembagian besar
                      menjadi 10 bagian kecil ( Gambar 8.7 akan seperti Gambar yang anda buat ).
                  3.  Jelaskan secara lengkap langkah untuk menolkan jarum saat mengukur tegangan.
                  4.  Jelaskan secara lengkap langkah untuk menolkan jarum saat mengukur OHM.

                  5.  Berdasarkan buku petunjuk alat, apa yang dimaksud dengan ketelitian pembacaan
                      tegangan dari meter anda ?


                  1.  VOM
                  2.  Digital Multimeter, ketepatan dan kemudahan membaca.

                  3.  120V Stop Kontak dinding
                  4.  Batas ukur dan saklar fungsi
                  5.  Positif
                  6.  Negatif

                  7.  500 V
                  8.  Batas Ukur
                  9.  Linear
                  10.  Salah


                                                METER DAN

                  1.   Untuk mempelajari bagaimana mengatur OHM meter ( menolkan Ohmmeter)
                  2.   Mempelajari  bagaimana  mengukurn  tahanan  berdasarkan  toleransi  kode  warna  dari
                       resistor yang digunakan




                  Skala 0hm
                  Kemungkinan  pemakaian  yang  sering  dilakukan  dalam  pengukuran  kelistrikan  ialah
                  pengukuran tahanan. Jadi seorang teknisi harus dapat mengukur resistor dengan teliti.
                  Resistor adalah perlawanan terhadap aliran arus. Ini dinyatakan dalam satuan yang disebut

                  Ohm dengan simbol  yakni hurup yunani untuk Ohmmega. Setiap benda memiliki tahanan
                  sejumlah material, seperti karet, kaca bahkan udara memiliki tahanan yang tinggi terhadap
                  aliran arus. Bahan ini disebut isolator. Material lain seperti Tembaga,perak, alumunium dan
                  emas  memiliki  tahanan  yang  kecil.  Ini  disebut  Konduktor.  Dalam  dunia  elektronik  kita

                                                  12]]></page><page Index="14"><![CDATA[gunakan komponen. Yang bernama resistor. Komponen ini berfungsi membatasi aliran arus

                  pada rangkain listrik. Pada percobaan ini anda akan mengukur tahanan dari  komponen ini.
                  telah  kita  ketahui  bahwa  pengukuran  Ohm  ialah  data  pengukuran  multimeter.  Setiap
                  multimeter memiliki skala hanya untuk mengukur tahanan. Hal tersebut seperti Gambar
                1.2.1.  catat bahwa skala multimeter. Pembacaan sama seperti skala voltmeter. Seringkali
                sangat  penting  untuk  membaca  nilai  yang  terletak  diantara  dua  angka  pada  skala.
                Percobaan ini akan memberikan latihan untuk mengerjakan hal tersebut.

                Berbagai skala ditemukan pada ohmmeter. Ialah satuannya biasa disebut batas ukur R X 1.
                Ketika batas ukur diletakkan pada  R  X 1, nilai resistansi yang diukur dibaca langsung dari
                meter. Untuk membaca resistansi lebih besar dari nilai maksimum pada skala, maka harus
                dipilih skala yanglain. Pada batas ukur R X 10, nilai yangterbaca haru dilkalikan 10. Tanda k ini

                sama dengan yang dilakukan pada R X 100 atau R X 1k (k = kilo atau 1000) atau batas ukur R
                X 10k.
                Jika  digunakan meter digital, saklar batas ukur menunjukkan nilai maksimum resistor yang
                dapat diukur tiap batasnya. Contoh, jika batas ukur ditempatkan pada R = 1000 artinya
                tahanan  maksimum  yang  dapat  diukur  pada  kenaikan  ini  ialah  1000.



                                              6    7  8  9 10   15
                                            5
                                          4                      20
                                       3                             30
                                    2                                  40
                                                                        50
                                 1                                       100
                               0







                                          Gambar. 1.2-1.  Skala Ohmmeter
                Pengaturan Ohmmeter
                Semua meter analaog dan sejumlah meter digital memiliki pengontrol zero ohm. Tombol ini

                digunakan untuk mengatur meter ke posisi nol sebelum melakukan  pemeriksaan  resistor. Jika
                tidak maka hasil pembacaan kurang akurat. Meter harus nol sebelum peng ukuran tiap tahanan
                dilakukan. Pada meter analog    proses pengnolan dilakukan melalui penyentuh kedua  kabel
                pengukur  dan  mengatur  zero  ohm  sampai  jarum  terletak  pada  angka  nol  di




                  skala. Ketika kabel bersentuhan maka  tidak terdapat perlawanan terhadap arus listrik yang


                                                  13]]></page><page Index="15"><![CDATA[mengalir didalamnya. Sekarang setiap tahanan yang  ditempatkan diantara kabel pengukur

                  akan diukur  dengan akurat. Proses  pengnolan untuk meter digital adalah sama.  Kedua
                  kabel disentuhkan dan pengatur zero digunakan untuk mengalirkan bahwa pembacaan telah
                  nol. Mungkin terdapat sedikit perbedaan satu merk dengan merk yang lain. Pada sejumlah
                  meter digital kontrol zero digunakan samap I di git terendah berkedip antara 0 dan 1. Pada
                  meter  lain  dilakukan  hingga  tanda  -  dan  +  bergantian.  Yakinkan  untuk  membaca  buku

                  manual pabrik dengan baik.
                  Sekarang mari mempelajari labih jauh mengenai hal umum pada komponen listrik. Pertama,
                  kita  harus  faham  bahwa  resistor  nol  disebut  “rangkaian  hubung  singkat”  karena  pada

                  rangkaian hubung singkat tidak ada tahanan yang membatasi aliran arus. Ketika hubung
                  singkat terjadi antara dua kabel berarus maka tidak ada yang membatasi aliran arus dan
                  menghasilkan panas, api, lompatan api, atau asap yang menandakan bahwa hubung singkat
                  terjadi.
                  Tipe resistor dasar diperlihatkan pada Gambar 1.2-2.  Tipe  umum  (Gambar  1.2-2(a)) memiliki

                  lingkar  warnaa  untuk  menunjukkan  nilai  tahanan.  Lingkaran  wana  ini  diberi  kode  ntuk
                  memungkinkan  pemakai  melihat  nilai  resistor  tanpa  mengukurnya.  Kode  atu  standar yang
                  diambil leh perusahaan yang tergabung tahan  pada  asosiasi  yakni  Electronic Industries
                  Association (EIA) kode ini diberikan pada Tabel  1.2-2.

                  Pada Gambar 1.2-2 (a) diumpamakan warna lingkaran pertama  ialah  merah.  Lingkar pertama
                  menyatakan nilai asli dari nilai resistor. Berdasarkan kode merah artinya dua. Diumpamakan
                  warna  lingkaran  kedua  juga  merah  dan  inipun  menandakan  angak  2.  Lingkar  kedua
                  menyatakan  angka  asli  seperti  halnya  lingkaran  pertama.  Lingkaran  ketiga  adalah hitam .
                  Lingkaran ketiga menunjukkan jumlah nol yang harus ditambahkan ke lingkaran satu dan dua.

                  Lingkaran ketiga disebut pelipat. Pada contoh ini jika lingkar ketiga ialah hitam atau nol
                  maka tidak ada angka nol yang ditambahkan. Nilai resistor ialah 22. Lingkar ke empat ialah
                  emas  menandakan  kode  warna  resistor  yang  memiliki  toleransi  5%  .  melalui  toleransi
                  diketahui bahwa nilai aktual berkisar 5% diatas atau dibawah nilai terbaca. Dari contoh

                  diatas tahanan aktual dapat berkisar 20,9 sampai 23,1.








                               22  berdasarkan kode warna
                               X 0,05  persen toleransi
                                                  14]]></page><page Index="16"><![CDATA[1,1  diatas atau dibawah nilai kode.


                      Kadang-kadang lingkar lima ditemukan pada lingakr kode resistor. Lingkar ke lima
                sangat penting pad resistor dengan presisi tinggi. Dalam hal ini terdapat tiga angka aslidan
                lingkar keempat ialah pengali (jumlah nol). Lingkar ke 5 adalah toleransi. Jika digunakan

                standar 4 lingkaran maka lingkar kelima dapat menunjukkan kode khusus pabrik seperti
                tingkat kerusakan atau karakteristik fisik komponen.
                      Karena  resistor  membentuk  kerja  sebagai  pembatas  arus  di  rangkaian,  maka
                hasilkerjanya ini akan menghasilkan panas. Dalam hal ini kita akan kita katakan bahwa daya

                akan diambil saat membentuk kerja dan daya dikeluarkan berupa panas. Daya diukur dalam
                watt dan  akan  dipelajari.  Kelak  pada percobaan selanjutnya.  Tetapi  saat ini  yang  perlu
                diketahui bahwa semakin besar resistor akan semakin besar daya karena dapat mendisipasi
                lebbih banyak bentuk panas ke udara. Dan biasanya disebut resistor berdaya besar. Jenis
                                               1
                resistor  berdasarkan  daya  antar  alin   / 8,  ¼,  ½,  1,  2,  5,  10  dan  20  watt.  Kita  akan  banyak
                        1
                memakai  / 8, ¼, ½ w.


                                NILAI
                                DITUNJUKAN
                                OLEH WARNA
                                                     MENUNJUKAN
                                                     TOLERANSI


                                        (a)



                                            Karakteristik koepisien temperatur dan nilai
                                            resistansi dari angka yang lain
                                       (b)
                                            Kode toleransi, kode rata-rata, merk dagang


                                        Gambar 1.2-2 (a) Kode warna resistor ;














                                                  15]]></page><page Index="17"><![CDATA[1/8W    1/4W   1/2W   1W   2W   5W

                                  Gambar 1.2-3.  Ukuran bentuk resistor yang ditandai

                                  dengan ukuran rata-rata daya , ukuran tersebut tidak
                                          mempengaruhi nilai resistansi.


                  Gambar 1.2-3 memperlihatkan berbagai ukuran daya. Ukuran terbesar adalah 5 watt dan
                  tidak memiliki kode warna. Nilai tahanan dan batas daya dicetak pada resistor.
                  Dalam penulisan nilai resistor beerapa tingkatan digunakan yakni :
                         K  merupakan kependekan kilo artinya 1000

                         M kelipatan yang berupa kependekan dari Mega artinya 1000 W.
                  Contoh ;  33 k atau 33  kilo Ohm artinya 33000 
                          1,2 M atau 1,2megaOhm artinya 1.200.000.



                    1.  Resistansi adalah bentuk perlawanan terhadap arus listrik.

                    2.  Multimeter dapat digunakan mengukur resistansi.
                    3.  Skala ohmmeter analog biasanya diberi llabel Rx1, Rx10, dan seterusnya yang memiliki
                        arti bahwa pembacaan harus dikalikan 1 atau  10  untuk menemukan  niai asli.
                    4.  Pada meter digital, saklar batas ukur menunjukan nilai maksimal resistor yang dapat

                        diukur dalam batas tersebut.
                    5.  Ohmmeter harus dinolkan sebelum dilakukan pengukuran. Proses menolkan  zero ohm
                        untuk mendapatkan angka nol pada skala.
                    6.  Nilai resistor diberikan oleh transistor melalui pengertian kode warna.
                    7.  Kebanyakan resistor memiliki kode 4 lingkar dngan lingkaran ke 4 memberikan nilai

                        toleransi. Resistor memiliki 5 kode warna dengan lingkarn ke 5 sebagai toleransi.


                   8.  Resistansi dijual melalui nilai resistansi dan kemampuan dayanya.
                                                  16]]></page><page Index="18"><![CDATA[9.  Resistor berdaya besar memiliki nilai yangdicetak langsung pada badannya.



                Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                berikut :
                 1.  Pengukuran resistansi salah satu fungsi dari sebuah   .
                 2.  Apa itu resiststor?

                 3.  Apa yang hrus dilakukan pad meter rsebelum pengukuran resistor dilakukan?
                 4.  Sebuah        digunakan untuk mengukur resistansi.
                 5.  Ketika membaca resistansi bernilai lebih besar dari nilai maksium pada skala maka

                     ukur harus dipilih lagi.
                 6.  Berapa nilai resistor yang memiliki kode sebagai berikut :
                    a)  Merah, violet, perak ?      
                    b)  Merah, merah, emas ?        
                    c)  Hijau , biru, coklat ?      

                    d)  Kuning, violet, kuning  ?      
                 7.  Apa kode warna untuk nilai tahanan:
                    a)  39           ,           ,
                    b)    68 k       ,           ,

                8.  Lingkaran keempat dai resistor ialah perak, toleransi dari resistor ini ialah   %
                9.  Jika reistor hanya memiliki kode warna maka besar toleransinya ialah   %
                10.  Kode warna resistor ialah merah, merah, merah, perak dan merah, berpa nilai tepatnya?
                    Berapa nilai maksimum dan minimum yang dapat terjadi ?
                11.  Kondisi “short” resistor memiliki nilai   


                ALAT DAN
                    ▪   DMM dan VTVM (atau meter analog lainnya)
                    ▪   Resistor : 5 buah dengan  nilai yang berbeda

                    ▪   Tambahan : sepotong kawat dan alat tangan













                                                  17]]></page><page Index="19"><![CDATA[1.  Menggunakan  kode  warna  dan  digital  multimeter  tentukan  resistansi  tiap  resistor  dan
                      lengkapi Tabel 1.2-1.
                  2.  Nolkan  ohmmeter  ukur  resistansi  dan  pembacaan  kode  warna  harus  masuk  ke  batas

                      toleransi yang dihasilkan oleh resistor.
                      Catatan  :  jangan  menyentuh  kedua  kaki  resistor  atau  kedua  logam  pengukur  saat
                      melakukan pengukuran. Jika dilakukan, kesalahan pengukuran dan terjadi karena akan
                      mengukur tahanan lawan disamping resistor
                  3.  Ukur dan catat resistansi kawat   

                  4.  Pegang ujung meter / logam dan ukur tahanan dari badan anda. Catat bahwa semakin
                      keras dipegang semakin kecil nilai yang diperoleh. Catat juga jika tangan basah, tombol
                      atau  kontak  yang  baik  akan  menghasilkan  pengukuran  yang  kecil.  Berapa  nilai
                      termasuk dari tahanan badan anda?    

                  5.  a. Ukur dan catat nilai sebuah resistor   
                      b.Hubungkan kawat penghubung singkat ke resistor diatas. Gambar 1.2-4.  Yakinkan pada
                        kawat tidak terdapat isolasi, asejumlah isolasi biasana berwarna bening. Jadi perhatikan
                        dengan teliti. Jika terdapat isolasi pada kawat, secara hati-hati sehingga kawat dengan
                        penghubung diangkat aakan terhubung dengan baik.

                      c. Ukur dan catat tahanan dari kombinasi    





                              Gambar 1.2-4 Resistor yang dihubungsingkatkan oleh sepotong kawat


                  3.  Ulangi langkah 1 sampai 5 memakai meter analog          Bandingkan  hasil
                      pengukuran dengan yang telah dilakukan, catat pada Tabel 1.2-1

                                        TABEL 1.2-1 Karakteristik dan Pengukuran

                                    Angka     Nilai   Toleransi     Nilai
                                   Resistor   Kode      Kode     Pengukuran

                                             Warna     Warna
                                      1



                                                  18]]></page><page Index="20"><![CDATA[18

                                     2
                                     3
                                     4

                                     5




                1.  Nilai tahanan berapa yang ada ditengah skala ohm meter analog dari meter anda ?
                2.  Pada ujung man dari skala analog akan batas ukur yang memberikan pembacaan yang
                    lebih akurat  ? Kenapa ?
                3.  Dari langkah 4, apa pendapat anda yang menyebabkan orang lebih kaget jika berarti diatas
                    air ?

                4.  Apakah anda pikir pembacaan yang akurat dapat dilakukan jika anda menyentuh ujung
                    alat pengukur saat mengukur dan memakai sarung tangan karet? Kenapa dan kenapa
                    tidak ?
                5.  Bagaimana perbandingan pembacaan DMM dan meter analog ?

                6.  Meter mana yang memberikan pembacaan resistor yang lebih akurat ? jelaskan !
                7.  Bagaimana perbandingan hasil pengukuran pada Tabel 1.2-1 dengan pembacaan kode
                    warna ?

                                           TABEL 1.2-2. Kode Warna E I A

                                              Angka     Jumlah nol
                                  Warna                               Pengali   Toleransi
                                              Asli     ditambahkan


                                  Hitam         0           0            1

                                  Coklat        1           1           10
                                  Merah         2           2           100        2%

                                  Jingga        3           3          1000
                                  Kuning        4           4         10.000

                                   Hijau        5           5         100.000
                                                                          6
                                   Biru         6           6           10
                                                                          7
                                  Unggu         7           7           10


                                                  19]]></page><page Index="21"><![CDATA[8
                                   Abu-abu        8           8          10
                                                                           9
                                    Putih         9           9          10
                                    Emas          -           -           0,1       5%
                                    Perak         -           -          0,01       10%

                                     Tak          -           -            -        20%
                                  berwarna






                  1.  Multimeter
                  2.  Perlawanan terhadap aliran
                  3.  Di nol kan

                  4.  Ohmmeter
                  5.  Lebih tinggi
                  6.  (a). 0,27
                      (b). 2,2
                      (c). 560

                      (d). 470.000
                  7.  (a). orange, putih, hitam
                      (b). biru, abu, orange
                  8.  10%

                  9.  20
                  10. 2,22  pada 2%, maximal = 2,2644 dan minimal = 2, 1756.
                  11.  NOL













                                                  20]]></page><page Index="22"><![CDATA[Tujuan:
                1.  Untuk menunjukan bahwa rangkaian seri hanya memiliki satu jalur untuk arus mengalir.
                2.  Untuk  menunjukkan  bahwa  tahanan  total  resistor  yang  terhubung  seri  adalah  jumlah
                    dari masing-masing resistor.

                3.  Untuk mempelajari bagaimana menentukan tahanan total resistor yang terhubung seri
                    melalui perhitungan dan percobaan.

                Hubungan Rangkaian Seri
                Rangkain elektronik adalah jalur lengkap untuk arus mengalir. Gambar  2.1-1 menunjukan jalur

                lengkap. Gambar 2.1-2 menunjukan yang tidak lengkap atau terbuka, arus dalam rangkaian ini
                tidak dapat mengalir.

                                                    R
                                                      1



                                                     V
                                                 _
                                                         +

                                     Gambar. 2.1-1.  Rangkaian resistor sederhana


                                                      Terbuka

                                        +






                                   Gambar. 2.1-2.  Rangkaian tidak sempurna ( terbuka )


                Pada  rangkaian  elektronik  akan  terdapat  satu  atau  lebih  komponen  yang  disusun  seri.
                Karena  percobaan  ini  berkaitan  dengan  resistor.  Diskusi  kita  terhadap  komponen  yang

                digunakan. Ide dasar dari rangkaian seri adalah bahwa hanya satu jalur untuk aliran arus.
                Gambar 2.1-1 memperlihatkan sebuah resistor terpasang seri dengan sumber tegangan



                  baterai. Gambar 2.1-3 memperlihatkan 3 resistor terpasang seri dengan sumber tegangan.
                                                  21]]></page><page Index="23"><![CDATA[Catat bahwa pada rangkaian terdapat satu jalur arus. Ini adalah sifat rangkaian seri. Ketika

                  komponen  dilepas  rangkaian  terbuka  dan  tidak  ada  arus  mengalir.  Mungkin  ini  dapat
                  membantu anda memahami rangkaian jika anda Gambar 2.1-3 pada kertas dengan pensil.
                  Sekarang  hapus  satu  resistor  catat  bahwa  jalur  (kawat  dan  resistor)  untuk  arus  listrik
                  terputus menyebabkan tidak ada jalan untuk arus.


                  Tahanan total


                  Ketika arus listrik mengalir pad rangkain seri harus melalui tiap resistor yang ada pada jalur
                  ,dua  resistor  seri  akan  terlihat  memberikan  tahanan  lebih  terhadap  arus  dibanding  tiap

                  resistor secara individu tiga resistor akan memberikan lebih besar perlawanan dibanding
                  kombinasi seri dari 2 resistor atau yang lain. Ini adalah kenyataan tahanan total R T dari
                  rangkaian seri sama dengan jumlah seluruh resitor pada rangkaian. Rumus matematikanya
                  ialah  :

                                                  RT = R1+R2+R3+ …



                  Sebagai contoh untuk 3 resistor 500 terhubung seri R T = 1500 atau jika R 1 = 220 dan R 2
                  = 330  maka totalnya 550.

                  Pada radio, TV dan komputer, rangkain seri sering digunakan jadi bagi teknisi harus memahami
                  operasi rangkaian seri untuk mempengaruhi apa yang akan terjadi pada rangkaian saat bekerja
                  normal. Hal ini akan menolong dalam melokalisasi komponen- komponen yang rusak ketika
                  anda melakukan pencarian kesalahan ( trouble shooting) pada rangkaian. Didalam Radio, TV
                  dan beberapa peralatan pada komputer sinyal mengikuti jalur secara seri, dari satu rangkaian

                  ke rangkaian yang lain. Gambar 2.1.4



                                            R          R          R
                                                                   3
                                             1
                                                        2

                                                           -
                                                  +

                                         Gambar 2.1-3 Rangkaian Seri 3 Resistor






                                                  22]]></page><page Index="24"><![CDATA[ANTENA

                                                                                        SPEAKER

                            RF                        IF                       AUDIO
                                                                               AUDIO


                  Gambar.2.1-4  Hubungan Seri dalam Radio Penerima AM. Sinyal yang berpindah dari kiri kekanan melalui
                       masing-masing blok secara berputar dan diganti menjadikan suara yang datang dari speaker.


                Gambar 2.1-4 Menunjukan fungsi blok diagram radio AM, seperti halnya dengan resistor jika
                salah satu komponen tidak bekerja maka aliran sinyal akan  berhenti atau berubah arah dan ini
                menyebabkan timbulnya kesalahan pada operasi radio.



                1.  Sebuah rangkaian elektronik merupakan jalur yang lengkap untuk mengalirnya arus.
                2.  Dalam rangkaian seri hanya terdapat 1 jalur untuk arus mengalir.
                3.  Apabila salah satu komponen dipindahkan dari rangkaian seri, arus tidak akan mengalir

                    karena rangkaian tebuka.
                4.  Resistansi  total  dari  rangkaian  seri  sama  dengan  jumlah  seluruh resistansi  yang
                    terpasang seri.



                Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                berikut :
                1.  Dua buah resistor 1k dihubungkan seri akan mempunyai total resistansi   
                2.  5 buah resistor dihubungkan dalam serial mempunyai jumlah resistansi lebih besar dari

                    hanya 4 buah, resistansi yang sama (betul / salah ).
                3.  Rencanakanlah sebuah rangkaian seri.
                4.  Apa rumus matematika untuk rangkaian seri
                5.  Apa yang terjadi dengan rangkaian apabil komponen seri terbuka.






                      ▪   DMM
                      ▪   Resistor  330, 470, 1200, 2200, 3300, dan 4700 


                                                  23]]></page><page Index="25"><![CDATA[1.  Ukur resistansi dari setiap resistor dan catat hasil pengukuran pada Tabel 2.1-1
                  2.  Hubungkan seri rangkaian 1 yang ditunjuk oleh Gambar.2. 1-5. dengan menghubungkan

                      resistor R 1 dan R 4. secara seri .
                  3.  Dengan  menggunakan  nilai  dari  setiap  resistor  dalam  rangkaian  hitung  R  total,  catat
                      nilai ini pada Tabel 2.1-1.
                  4.  Ukur  R T  dengan  ohm  meter.  Dan  catat  hasil  pengukuran  padsa  Tabel  2.1-1.  Untuk
                      mengukur resistansi total dapat dilakukan dengan mengukur alangsung pada titik A dan

                      B
                  5.  Pindahkan salah satu resistor (jangan menghubungkan rangkaian yang terputus) pada
                      saat mengukur R T. Catat. Hasilnya pada Tabel 2.1-1

                                              R  1     R4
                                     A                          B
                                             330     2200 
                                                Kombinasi 1

                                      R       R        R        R
                                       1       3        4        6
                             A                                             B
                                     330     1200    2200    4700 

                                               Kombinasi 2

                                      R                                 R
                                             2           R 3             R 4             R 5             6
                       A                                                        B

                            330     470     1200    2200    3300    4700



























                                                  24]]></page><page Index="26"><![CDATA[Kombinasi 3
                  6.  ulangi langkah 2,3,4 dan 5 untuk kombinasi resistor 2 dan 3 dalam Gambar 2.1-5.


                                          Gambar. 2.1-5.  Rangkaian percobaan


                                        TABEL 2.1-1  Pengukuran resistor seri

                           Pengukuran Resistor                                  Pengukuran   R T
                Kombinasi                             Perhitungan   Pengukuran
                                                                                dengan  merubah
                resistor   R 1   R 2   R 3   R 4   R 5   R 6   R T   R T
                                                                                harga resistor
                1
                2

                3



                1.  Mengapa anda menggunakan nilai pengukuran resistor untuk menghitung harga R T.
                2.  Apakah nilai perhtungan untuk RT sama dengan nilai pengukuran anda. jelaskan
                    perbedaannya.
                3.  Apakah hasil pengukuran engan resistor diubah-ubah, hasilnya sama untuk semua

                    kombinasi rangkaian seri.
                4.  Apakah ada perbedaan dalam R total, jika posisi dari  resistor dirubah-rubah  dalam
                    rangkaian.

                5.  Ketika  Satu  dari  resistor  seri  dirubah  tempatnya,  rangkaian  seri  akan  ...  dalam
                    rangkaian.


                1.  2 K
                2.  Betul

                3.  Rangkaian dengan salah stu jalur untuk aliran arus.
                4.  RT = R1+R2+R3+R ...
                5.  Berhentinya arah arus



                Tujuan:
                1.  Untuk memperlihatkan rangkaian paralel memiliki sejumlah cabang untuk mengalirnya
                    arus.

                                                  25]]></page><page Index="27"><![CDATA[2.  Untuk  menunjukan  tahanan  total  pada  rangkaian  paralel  lebih  kecil  nilainya  dari

                    tahanan yang terpasang pada rangkaian.

                  3.  Untuk  menentukan  tahanan  total  pada  hubungan  paralel  melalui  perhitungan  dan
                      percobaan.


                  Resistor terhubung paralel
                  Pada  rangkaian  paralel  terdapat  dua  ataui  lebih  jalur  untuk  aliran  arus.  Gambar  2.2-1

                  memperlihatkan hal tersebut.. Catat disana jika terdapat satu resistor dicabut dari rangkaian
                  , maka jalur untuk arus tetap ada melalu resistor yang tersisa. Disana pada rangkaian paralel
                  haris berupa rangkaian lengkap atau jalur agar arus mengalir ke setiap resistor. Tiap rangkaian
                  masing masing disebut rangkaian cabang. Tahana total pada hubungan paralel resistor dapat

                  diukur  antara  titik  A  dan  B.  Tetapi  saat  anda  melakukan  pengukuran  resistor  ingat  bahwa
                  tegangan harus dilepas dari rangkaian.

                  Tahanan total dari resistor paralel
                  Sangat wajar untukl mengasumsikan bahawa lebih banyak arus dapat mengalir dari batery

                  saat jumlah jalur adalah banyak dibanding satu jalurr saja. Sekarang jika arus lebih banyak
                  mengalir dari sumber dimana merupakan penjumlahan tiap cabang, secara jelas perlawanan
                  total ( resistansi) kepada aliran arus akan lebih kecil. Tahanan total untuk aliran arus dari
                  sumber taganagn akan berkurang ketika jumlah cabang bertambah. Secara nyata R total
                  adalah lebih kecil dari R terkecil yang ada di rangkaian paralel. Hal ini akan kita perdalam

                  lagi pada percobaan.

                                                      R
                                                        1


                                                      R
                                                        2





                                                      R
                                                        3


                                  Gambar. 2.2-1.  Rangkaian paralel dengan tiga buah resistor



                                                  26]]></page><page Index="28"><![CDATA[ANTENA

                                                                                      SPEAKER
                                RF      CONVERTER      IF       DETECTOR      AUDIO
                                                                             AMPLIFIER
                                                                             AUDIO

                   POWER
                   SUPPLY
                  Gambar 2.2-2  Blok diagram radio penerima AM yang dihubungkan paralel dengan power supply



                Secara matematis rumus untuk menghitung  R total dari rangkaian paralel ialah
                  1    1    1     1
                    =     +    +    + ...
                 R T   R 1   R    R
                                   3
                             2

                 dalam hubungan paralel jika hanya dua resistor yang tersambung maka rumusnya :

                 R  =   R xR
                          2
                       1
                  T
                      R + R
                       1
                           2
                Dengan adanya rumus matematika dapat memudahkan melalui fungsi  tombol  1/x (Reciprocal)
                pada kebanyakan kalkulator elektronik. baca instruksi dari pabrik untuk menggunakan tombol
                fungsi 1/x pada kalkulator anda.
                Pada  eksperimen  hubungan  seri,  kita  mengetahui  bahwa  radio,  TV,  dan  komputer,
                rangkaiannya  melalui  signal  menuju  rangkaian  seri.  rangkaian  yang  sama  Gambarr  2.2-2
                dihubungkan  paralel  dengan  power  suply.  dengan  pengaturan  ini  satu  sirkuit  akan
                mempengaruhi  akan  mempengaruhi  rangkaian  yang  lain  untukberoperasi.  pengetahuan
                tentang  rangkaian  paralel  ini banyak membanu  para  teknisi  dalam memperbaiki kerusakan

                pada kebanyakan pealatan elektronika.


                1.  hubungan paralel mempunyai lebih dari satu aliran arus.
                2.  Satu cabang dalam hubungan paralel dapat dilepas tanpa mempengaruhi arus dan

                    tegangan dari cabang yang lain.
                3.  Hambatan total dari rangkaian paralel lebih kecil dari hambatan cabang terkecil.
                4.  Hambatan total dari rangkaian paralel dapat dihitung dengan rumus :
                     1     1    1   +   1   + ... atau   R xR
                                                        1
                                                           2
                                                   T
                          =      +               R    =
                     R T   R 1   R 2   R              R + R
                                                           2
                                                       1
                                      3
                                                  27]]></page><page Index="29"><![CDATA[Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Apakah perbedaan dari rangkaian seri dan paralel?

                  2.  Sebutkan dampak jika salah satu cabang dilepas terhadap tambatan total (R T) ?
                  3.  Bagian tunggal untuk arus dalam rangkaian paralel disebut  rangkaian
                  4.  lebih banyak hambatan/resistor yang dihubungkan pada rangkaian paralel maka
                      (semakin/kecil) R T-nya ?
                  5.  sebutkan hubungan antara resistor total kepada resistansi terkecil dari rangkaian

                      paralel ?


                      ▪   DMM
                      ▪   Resistor : 330, 470, dan 1200 (dua buah)



                  1.  Hitung nilai dari R T  pada rangkaian paralel Gambar 2.2-3 gunakan nilai kode warna tulis
                      hasil perhitungan dalam dalam Tabel 2.2-1 .
                  2.  Ukur resistansi setiap resistor pada rangkaian 1 Gambar 2.2-3 cantumkan pada Tabel

                      2.2-1.
                  3.  Hitung R T dari rangkaian 1 menggunakan nilai dari setiap resistor tulis pada Tabel 2.2-1
                  4.  Ukur R T dari rangkaian 1. Tulis pengukuran pada Tabel 2.2-1
                  5.  Ulangi langkah 2 sampai 4 untuk rangkaian kedua dan ketiga dari Gambar 2.2-3


                                        TABEL. 2.2-1 Pengukuran resistansi paralel

                              Perhitungan R T    Nilai      Perhitungan
                  Rangkaian
                             ( dari nilai kode   Pengukuran   R T ( dari nilai R   Pengukuran R T
                    Paralel
                                 warna )    R 1   R 2   R 3   yang diukur )

                      1
                      2

                      3




                                                  28]]></page><page Index="30"><![CDATA[R
                                                                       1
                                                                    1200 
                                R   1
                               330 



                                                
                                R   2
                                                                     R
                               1200              330              1200 
                                                   R
                                                                       2
                                                    1
                             RANGKAIAN 1                          RANGKAIAN 2
                                                R 470 
                                                  2



                                                   R
                                                    3
                                                 1200 
                                              RANGKAIAN 3
                                        Gambar. 2.2-3.  Rangkaian percobaan



                1.  Bagaimana perbandingan antara hasil pengukuran R T dan hasil perhitungan ? jelaskan

                    perbedaannya perhiungan atau pengukuran yang lebih akurat ? jelaskan !
                2.  Apa hubungan antara R T dengan resistor terkecil pada setiap rangkaian ?
                3.  Rangkaian menepatkan dua resistor yang sama secara paralel. hasil pengukuran yang
                    dilakukan  menuju  kepada  hukum  jika  dua  resistor  yang  sama  dihubungkan  paralel
                    sebutkan hukum tersebut

                4.  Hukum pada soal nomor 3 dapat pula dipakai dengan dengan jumlah resistor yang lebih
                    banyak dengan nilai yang sama dalam  rangkaian paralel.   Apa yang  terjadi apabila ada
                    3 buah resistor 330 dihubung pararel  pada R T ?

                5.  Bagai mana caranya mengukur setiap resistor dalam rangkaian pararel ?
                6.  Sebutkan nilai resistansi terkecil yang dapat membuat sebuah rangkaian pararel ?
                7.  Jika lampu pada pohon cemara dibuat seri, apa yang terjadi ketika satu lampunya mati
                    ? dan apa yang terjadi jika lampu tersebut dihubung pararel ?



                1.  Rangkaian  pararel mempunyai  lebih  dan  satu bagian arus  rangkaian  seri  hanya
                    mempunyai satu saluran arus.
                                                  29]]></page><page Index="31"><![CDATA[30]]></page><page Index="32"><![CDATA[2.  Resistansi total meningkat
                  3.  Cabang
                  4.  lebih kecil
                  5.  lebih kecil






                  1.  Dapat mengetahui cara pengaturan dan resistor variabel
                  2.  Mempelajari bagaimana cara kerja dan dan resistor variabel

                  3.  Mempelajari  bagaimana menguji resistorvariabel


                  Resistor Variabel
                  Dalam penambahan resistor tetap, juga digunakan variabel resistor dalam elektronika. ada
                  dua  tipe  dari  resistor  variabel  yakni  rheostat  dan  potensiometer.  Rheostat  agak  jarang
                  dijumpai dalam rangkaian saat ini. Potensiometer ( sering disngkat Pot ) adalah komponen

                  yang banyak dipakai. Pot digunakan untuk Volume, pengatur nada pada radio dan warna,
                  brigtness dan lainnya pada TV.

                                           A                       B




                                            Gambar 2.3-1 Simbol Rheostat


                     Rheostat  yang  asli  adalah  dua  komponen  terminal  yang  secara  rangkaian  memiliki
                  simbol seperti Gambar 2.3-1. titik Adan B terhubung ke rangkaian. Rheostat memiliki nilai
                  maksimum seperti resistor seperti yang tercantum dan nilai minimumnya adalah nol. Tanda
                  panah pada Gambar 2.3-1 menunjukan kontak mekanik untuk mengatur rheostat sehingga

                  tahanan yang terukur antara titik A dan B dapat diatur antara nilai maksimum dan minimum.
                  Karena  memungkinkan  pengaturan  nilai  tahanan  yang  cukup  luas  maka  reostat  dapat
                  digunakan  sebagai  resistor  tetap  untuk  nilai  nilai  khusus  yang  mungkin  tidak  tersedia.
                  Sering teknisi memerlukan nilai resistir yang khusus dan itu tidak tersedia. Rheostat dapat

                  diatur untuk memenuhi kebutuhan tersebut dan digunakan untuk mentes.



                                                  31]]></page><page Index="33"><![CDATA[Simbol skema untuk potensiometer adalah pada Gambar 2.3-2 yang memperlihatkan
                komponen dengan tiga kaki. Tahanan anytara terminal A dan B adalah tetap. Titik C adalah
                lengan variabel dari potensio. Lengan ini berupa kontek metal yang dapat bergeser diatas
                permukaan elemen resistor. Elemen resistor dapat berupa karbon padat atau kumparan

                yang terisolasi khusus.Gambar 2.2-3 menunjukan pandangan potongan potensio, ketika
                lengan  bergeser  mendekati  ujung  terminal  maka  nilai  resistansi  antara  dua  terminal
                berkurang dan membuat nilai tahanan semakin kecil. Pada  saat yang bersamaan jarak
                antara terminal lain dan lengan yang digeser semakin panjang dan nilai resistor bertambah.
                Penjumlahan tahanan terukur antara titik A dan C dengan tahanan titik B dan C memberikan

                tahanan total dari komponen potensio. Ini sama dengan menguur titik Adan B dikedua ujung
                terminal.
                    Anda dapat melihat bahwa kegiatan menggeser adalah untuk menaikan tahanan antara
                terminal C dengan salah satu ujung terminal dan dalam waktu yang  sama  menurangi tahanan

                antara titik C dengan terminal satunya lagi. Jumlah tahanannya akan selalu tetap.
                                                 A









                                                 B

                                         Gambar  2.3-2 Simbol Potensimeter



















                                                  32]]></page><page Index="34"><![CDATA[TUAS   PEMBACA
                                               NILAI RESISTANSI


                                               A

                                             B

                                               C

                                                 ELEMEN

                                                 RESISTANSI

                                               TUAS PENGATUR ALUR


                                        TOMBOL
                                        PENGATUR



                                                              BATANG KONTAK
                                                              YANG TIDAK
                                                              BERTAHANAN

                                                      UNSUR TAHANAN

                                           KONTAK PEGAS GESER, MENGHUBUNGKAN DARI
                                           UNSUR TAHAN KE BATANG KONTAK YANG TIDAK
                                                      BERTAHANAN


                                             Gambar 2.3-3  Bentuk belahan dari potensio



                     Nanti akan kita mulai dengan rheostat yang jarang dijumpai dirangkaian saat ini yang
                  benar-benar merupakan komponen dua kaki. Melalui rehostat asli hanaya dua terminal saja
                  yang  disiapkan  oleh  pabrik.  Disamping  itu  ketika  rheostat  diperlukan  maka  anda  dapat
                  menggunakan  potensio.  Gambar  2.3-4  memperlihatkan  bagaimana  ini  dapat  dilakukan.

                  Sangat  penting  untuk  menggunakan  2  kaki  saja  disamping  tiga  kaki  yang  ada  caranya
                  dengan menghubung singkatkan titik tengah dengan salah satu terminal ujung.











                                                  33]]></page><page Index="35"><![CDATA[Pengujian Resistor variabel


                Resistor  variabel  biasanya  rusak  oleh  satu  dari  dua  cara  berikut.  Pertama  terlalu  banyak
                arus  yang  diberikan  dan  elemen  resistor  terbakar  sehingga  terjadi  kondisi  terbuka.  Kedua,
                kotoran,  debu,  pelumas  atau  benda  asing  lainnya  yang  masuk  kedalam  potensio  yang

                menyebabkan hubungan yang kurang baik antara elemen dengan kontak gesernya.


                                  A   terminal Rheostat   A
                                        A dan C



                                          C                      C
                                                              terminal Rheostat
                                   tidak dihubungkan              B dan C
                                  B                      B
                                        (a)                    (b)


                                  Gambar 2.3-4 Penggunaan Potensio sebagai rheostat


                     Ketika volume radio atau TV menjadi bergemerisik atau tidak nyaman saat diatur,

                mungkin  potensio  telah  kotor.  Hal  yang  sama  terjadi  juga  pada  pengatut  contras  atau
                brigtnes  TV yang  bergoyang  Gambarnya saat  diatur. Penyemprot khusus  untuk  kontrol
                dapat disemprotkan agar kotoran pergi. Untuk hal yang efektif adalah memutar potensio
                maju  mundur  saat  penyemprotan  dilakukan.Ketika  potensio  terlihat  bergemerisik  yang
                menyebabkan kontrol tidak baik, hubingkan ohm meter ke pusat potensio dan salah satu

                ujung  potensio  perhatikan  meter  saat  potensio  diputar,  jika  meter  tidak  menunjukan
                perubahan yang halus dalam nilai resistansi mungkin potensio kotor atau ada kerusakan.
                    Ketika elemen resistansi terbuka maka pembacaan resistansi antara dua terminal ujung
                akan tak terhingga. Jika ini terjadi maka pemecahannya anda membutuhkan potensio yang

                baru.

                    Hal  lain  yang  dapat  terjadi  ialah  akaibat  pemakaian  potensio  yang  lama  sehingga
                elemen usang. Kondisi ini jarang terjadi khususnya pada elemen utama. Ketika potensio
                diputar terus maka kontak atau elemen utama akan aus sehingga menimbulkan kotoran.




                                                  34]]></page><page Index="36"><![CDATA[35]]></page><page Index="37"><![CDATA[Ketika  kita semprot dan hasilnya tetap  saja kurang baik  maka kemungkinan kita
                  memerlukan potensio yang baru/diganti.


                  1.  Dua jenis resistor variabel ialah rheostat dan potensiometer.
                  2.  Reostat ialah komponen dua terminal, potensio memiliki tiga terminal.

                  3.  Rheostat dibuat untuk rangkaian yang hanya memerlukan dua terminal dari potensio
                  4.  Elemen resistor biasanya kumparan atau komposisi karbon
                  5.  Resistansi total dari potensio adalah penjumlahan tahanan dari titik tengah dengan
                      ujung ujungnya.

                  6.  Resistor variabel menjadi bergemerisisk ketika kotoran masuk ke kontak gesernya .
                      Pembersih digunakan untuk mencuci komponen asing yang masuk ke potensio


                  Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :


                  1.  Kenapa Potensio berbeda dengan rheostat !
                  2.  Rumus AC+BC menyatakan apa ?
                  3.  Elemen resistor pada resistor variabel dapat terbuat dari gulungan kawat (Benar/salah)
                  4.           dapat digunakan sebagai Pot dan rheostat.
                  5.  Dua jenis kerusakan yang terjadi pada variabel resistor ialah   dan

                  6.  Cara terbaik untuk mengulkur tahanan total dari potensio adalah
                  7.  Bagaimana sebuah Ohmmeter menunjukkan kerusakan elemen resistor !
                  8.  Apakah rheostat memiliki nilai tetap ?


                  ALAT DAN
                      ▪   Digital Multi meter ( DMM)
                      ▪   Sebuah potensio 10.000 Ohm



                  1.  Tempatkan pot 10 K Ohm sehinga kakinya menghadap kekamu. Namai kaki kainya dengan

                      A,  B  dan  C  seperti  Gambar  2.3-3.  ukur  resistansi  antara  terminal  A  dan  B  catat  hasil
                      pengukuran di Tabel 2.3-1


                                                  36]]></page><page Index="38"><![CDATA[2.  Putar bagian tengah potensio keposisi sembarang dan ukur resistansi antara terminal A
                    dan C catat hasilnya pada Tabel 2.3-1 di kolom R AC.
                3.  Tanpa mengubah posisi pemutar ukur tahanan antara terminal Bdan C catat hasilnya di

                    Tabel 2.3-1 di kolom R BC.
                4.  Tambahkan hasil pengukuran langkah 2 dan 3 catat nilai ini pada Tabel 2.3-1 sebagai

                    R T. penjumlahan ini harus sama dengan hasil pengukuran langkah 1.
                   Catatan  :  Karena  kesalahan  pengukuran  dan  toleransi maka  hasil  kedua  pengukuran
                   tidak akan tepat sma, tetapi harus mendekati.

                5.  Ulangi  langkah  2,  3  dan  4  untuk  kedudukan  lain  dari  putaran  potensio.  Untuk  2
                    pengatauran ini adalah putar bagian tengah ke posisi  maksimum  kiri  (  berlawanan jarum
                    jam) dan maksimum kiri ( searah jarum jam). Catat hasilnya pada Tabel 2.3-1 seperti yang
                    ditunjukan pada posisi pengatur 2, 3 dan 4.


                                       Tabel 2.3-1 Pengukuran resistor variabel.

                                Kedudukan

                                            R AB   R AC   R BC   R T
                                 potensio

                                    1

                                    2
                                 max.ccw


                                    3
                                 max.cw

                                    4

                                    5




                1.  Pada percobaan anda, apa hubungan antara terminal tengah dan masing  masing terminal

                    ? apakah ini sama dengan teori yang dijelaskan pada pengantar diatas ?




                                                  37]]></page><page Index="39"><![CDATA[2.   Dengan  potensio  kaki  kakinya  menghadap  anda  dan  pemutarnya  diputar  posisi
                      berlawanan jarum jam penuh , berapa nilai tahanan R AC
                  3.  Anda  menginginkan  resistor  berkurang  dengan  cara  memutar  potensio  kearah  jarum
                      jam. Terminal yang mana dari potensio yang kamu pergunakan.

                  4.  Potensio apa yang dimaksud dengan nilai yang tetap ?




                  1.  Memiliki tiga terminal

                  2.  Tahanan total R T atau Pot
                  3.  Benar
                  4.  Potensiometer
                  5.  Kotoran atau elemen terbuka
                  6.  Mengukur R antara dua terminal terluar

                  7.  Pembacaan tak terhingga atau tidak linear
                  8.  Tidak, karena  hanya  satu  terminal  tetap  sehingga  tidak  dapat  memiliki  nilai  tetap.































                                                  38]]></page><page Index="40"><![CDATA[3.            DAN
                Tujuan:
                1.  Untuk memepelajarai pengaturan Nol Volttmeter susuai petunjuk pabrik
                2.  Untuk mempelajari pembacaan yang teliti terhadap meter analog
                3.  Untuk mempelajari bagaimana memperkecil kesalahan pembacaan analaog meter yang

                    disebabkan paralak.

                Pembacaan Skala Linear Analog
                Meskipun  meter  digital  digunakan  sangat  banyak  di  berbagai  industri  elektronik,  tetapi
                masih ribuan meter analog digunakan. Sehingga anda harus terbiasa dengan pembacaan
                skala tegangan meter analog.

                    Secara  umum  skala  tegangan  DC  pada  EVM  dan  VOM  adalah  linear  (  mengacu  ke
                percobaan 1 ). Ini artinya jarak antara dua divisi yang bersebelahan adalah sama panjang.
                Sebagai contoh lengkung jarak pada skala antara 0 sampai 10V adalah sama dengan jarak
                antara 10 dan 20 atau antara 90 dengan 100V. Skala linear digambarkan pada Gambar 3.1-1






















                                      Gambar 3.1-1 Skala dc volttmeter yang linier


                    Tidak setiap tegangan yang diukur tercatat angkanya pada  skala  meter.  Sehingga sangat
                penting  untuk  memberikan  tanda  nilai  untuk  kalibrasi  angka  yang  tidak  tertera  pada  skala.

                Sebagai contoh pada Gambar 3.1-1 jarum menunjukan tidak langsung terhadap angka yang
                tertera pada skala tetapi menunjuk pada tanda yang tidak ada tandanya.  Disana terdapat 5
                tanda dengan skala yangh sama untuk tiap kalibrasinya. Dalam hal ini batas ukur disimpan
                pada 10 V, angka kalibrasi yang tertera adalah perbedaan 1 V maka nilai tiap tanda


                                                  39]]></page><page Index="41"><![CDATA[yang tidak berangka adalah 0,2V, sehingga meter menunjukan nilai 4,2V jika batas ukur
                  ditempatkan  pada  100V  maka  serlain  angka  yang  tertera  menunjukan  nilai  10  V  maka
                  berapa nilai yang ditunjukan oleh meter diatas.Sudah barang tetntu hala ini tidak penting
                  jika meter yang digunakan memiliki pembacaan digit, dimana nilai desimal langsung tampil.


                  Pengaturan Nol
                  Sebelum anda melakukan sejumlah pengukuran memakai volttmeter, yakinkan bahwa meter
                  telah di nolkan.Untuk meter digital ini berarti penunjuk angka harus nol. Langkah yang pasti
                  unutk menolkan meter adalah dengan mengikuti prosedur yang dibuat oleh pabrik.
                  Pada EVM analog, pengatur nol ditempatkan di panel bagian depan untuk tujuan mennolkan

                  meter  sebelum  pengukuran  dilakukan.  Penolan  meter  merupakan  pengukuran  awal  saat
                  memulai aturan dibanding diatas tanda 1 ataui 2.Jika anda memulai dengan 11 maka tanda
                  1 pada skala akan memiliki nilai 12. tentunya ini tidak benar. Jika meter menunjukan angka1
                  V ( tidak Nol ) maka ketika mengukur tegangan 10 V, jarum  akanmenunjuk angka 11  V, sejkali

                  lagi ini adalah hal yang salah.
                  Meter lama yang menggunakan tabung menerlukan pemanasan beberapa menit. Jika meter
                  tidak melakukan pemanasan untuk mencapai kondisi stabil maka pembacaan tegangan
                  akan bervariasi dan pengontrol nol harus terus diatur.


                  Kesalahan Paralak
                  Kesalahan paralaks  adalah hanya sebuah masalah ketika anda membaca meter analog.
                  Kesalahan  paralaks  terjadi  ketika  seseorang  melakukan  pembacaan  tidak  langsung diatas




                                    0            5             10










                                  Gambar 3.1-2. Kesalahan Paralak ketidak sesuaian


                                            tepat pada skala meter



                                                  40]]></page><page Index="42"><![CDATA[jarum meter. Sebagai contoh penumpang yang duduk disamping supir tidak bisa membaca
                kecepatan dengan akurat karena adanya kesalahan dalam penglihatan ( parallax error ).
                Penumpang  tidak  dapat  melihat  jarum  langsung  diatas  angka  yang  ditunjukan  oleh
                spedometer sepertihalnya pengemudi Jadi penumpang mungkin membaca 40 padahal yang

                ditunjukan adalah 50 mi/h, lihat Gambar 3.1-2.
                    Beberapa  industri  menempatkan  kaca  pada  skala  meter  untuk  mengurangi  kesalahan
                penglihatan. Dengan adanya kaca, ketika kita menglihat langsung ke jarum maka tidak akan
                terjadi  pemantulan  pada  kaca.  Tetapi  jika  tidak  melihat  lurus  ke  jarum  diatas  skala  maka
                bayangan  jarum  penunjuk  akan  terlihat.  Jika  bayangan  jarum  terlihat  maka  kita  membuat

                kesalahan dalam pembacaan. Kondisi ini tidak terjadi dengan  alat  ukur  meter  digital, Ketidak
                telitian pada DMM hanya disebabkan adanya toleransi pada rangkaiannya.


                1.  Secara umum, skala voltmeter dc adalah linier.

                2.  Dalam skala linier setiap pembagian adalah sama.
                3.  Karena tidak mungkin menampilkan semua skala pembagian dalam meter, maka teknisi
                    harus selalu menentukan untuk nilai yang didapat  ke nilai yang sebenarnya.
                4.  Semua meter harus dibuat nol sebelum pengukuran untuk mendapatkan hasil yang
                    akurat.

                5.  Parallax error adalah kesalahan dalam melihat jarum penunjuk meter sebab melihat dari
                    sudut pandang yang berbeda.
                6.  Pemakaian kaca pada skala meter membantu meminimalkan masalah parallax error.



                Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                berikut :
                1.  Apa yang dimaksud dengan istillah linier ?
                2.  Lihat Gambar 3.1-1. Jika range switch diset 25 V. Berapa nilai pembacaanya?

                3.  Menurut pendapat anda apa yang dimaksud dengan  kesalahan penglihatan ( patallax
                    error )?
                4.  Parallax error adalah masalah yang terjadi ketika kita mengukur tegangan dengan DMM
                    ( benar / salah ).

                5.  Skala Voltt meter adalah    ( linier / non linier ).


                                                  41]]></page><page Index="43"><![CDATA[ALAT
                      ▪   EVM analog ( DMM jika analog meter tidak ada )



                  1.  Kita akan mensimulasikan pembacaan tegangan dengan memvariasikan pengatur Zero
                      . Ini akan membuat jarum diluar skala jika tegangan diberikan ke meter..
                  2.   Hidupkan meter dan biarkan melakukan penghangatan jika perlu.
                  3.  Atur saklar fungsi Voltt dc +. Atur  penujuk  nol sehingga pembacaan meter nol.

                  4.  Putar Zero Adj untuk penunjukan simulasi pembacaan :
                      a. 0,5 V   b. 1V   c. 17,1V dan   d. 18,9V
                     Catatan :
                     Agar simulasi pembacaan bisa akurat, saklar batas ukur harus ditempatkan pada range
                      yang  tepat.  Jika  metermu  termasuk  jenis  DMM,  anda  tidak  dapat  mensimulasikan

                      pembacaan tegangan, tapi anda akan melihat posisi harga desimal berubah  sejalan
                      dengan  perubahan  posisi  switch  range.  Jika  DMM  anda  tidak  dapat  disimulasikan
                      seluruh  /  beberapa  tegangan  yang  dibutuhkan.  Gambarkan  penampilannya  seperti

                      instruksi pada langkah kelima.
                  5  Biarkan  instruktur  anda  memeriksa  tiap  pembacaan  atau  Gambarkan  skala  dan  posisi
                      jarumnya.  Pastikan  anda  mencatat  range switch  dari  pembacaan  yang  dilakukan.  Jika
                      meter anda DMM, Gambarkan display penunjuk harga desimal dan posisi switch range.


                  PERTANYAAN
                  1   Gambarkan skala meter linier dan Gambarkan penujuk pengukuran dengan harga 32,6
                      V. Gunakan batas ukur dan skala yang tepat dari voltt meter anda.
                  2   Gambarkan display pengukuran DMM pada harga 1.324 V. Gambarkan set range yang

                      paling mendekati.
                  3   Apakah seluruh voltt meter memiliki zero adj ?.
                  4   Berapa banyak batas ukur tegangan yang ada pada meter anda.
                  5   Berapa harga tegangan maksimum yang dapat diukur oleh meter anda.
                  6   Berapa ketelitian Voltt meter anda. Dapatkan informasi ini dari Instruksi manualnya.

                  7   Jika anda memiliki meter analog, Atur jarum pada angka tertentu dengan menggunakan
                      Zero Adj. Buat sebanyak mungkin kesalahan parallax dengan membuat pembacaan dari


                                                  42]]></page><page Index="44"><![CDATA[kiri dan kanan pointer. Berapa parallax error yang dapat terjadi pada meter ( yakinkan
                    anda mempertimbangkan kesalahan pada batas ukur tertinggi ).



                1   Jarak /sudut skala meter yang sama menunjukan perbedaan tegangan yang sama.
                2   25 = 2,5 x 10, Maka 2,5 x 4,2 = 10,5 V.
                3   Error terjadi  dengan pembacaan analog meter dari sudut yang tidak tegak lurus ke
                    jarum.

                4   Salah
                5   Linier





                1.  Untuk menunjukan bahwa tegangan adalah tekanan listrik.

                2.  Untuk belajar menggunakan variable volttage power supply.
                3.  Untuk belajar mengukur tegangan secara akurat dengan volttmeter.


                Pengukuran tegangan dc
                    Tegangan  diketahui  sebagai  tekanan  listrik.  Ini  merupakan  perbedaan  tekanan  listrik

                antara  dua  titik.  Tegangan  antara  dua  titik  diukur  dengan  volttmeter.  DMM  merupakan
                gabungan  dari  kerja  volttmeter,  ampmeter  dan  ohmmeter.  Dalam  percobaan  disini  hanya
                menggunakan volttmeter saja.
                    Pengukuran tegangan dc adalah dasar dari semua pekerjaan elektronik. Pada experimen
                ini kita fokuskan dengan membaca bagaimana mengukur tegangan baterai dan variable

                power supply. Ini adalak pengukuran sederhana. Pengukuran tegangan yang sebenarnya
                akan terjadi di pada panel daya, radio, tv, komputer, automobile dll. Memperbaiki beberapa
                peralatan elektronik akan membutuhkan pengukuran tegangan.

                    Teknisi adalah orang yang “mengetahui dan berapa “ ( teknisi juga harus mengetahui
                kenapa  !).  Di  laboratorium,  teknisi  ialah  orang  yang  paling  tepat  dalam  melakukan
                pengukuran untuk menguji coba teori para ilmuwan dan engineer. Teknisi menguji cara
                kerja  dan  karakteristik  rangkaian  percobaan  dan  diruang  perbaikan  akan  melakukan
                pengukuran  guna  membantu  menemukan  kesalahan  dan  memperbaiki  produk  yang

                dihasilkan. Jadi teknisi harus mengetahui berbagai alat yang dibutukhkan untuk berbagai

                                                  43]]></page><page Index="45"><![CDATA[pengujian  dan  cara  menggunakanya.  Mereka  harus  waspada  terhadap  pengaruh  alat  ukur
                  terhadap  rangkaian  yang  diukur  juga  kesalahan  sat  pengukuran.  Teknisi  juga  harus  dapat
                  menjelaskan hasil yang didapat dari hasil pengukuran.
                  Sepeti  pada  kebanyakan  peralatan,  bagaimana  volttmeter  digunakan  juga  menentukan

                  keakuratan  hasil  pengukuran.  Jika  langkah  kerja  dipatuhi,  maka  akan  diperoleh  hasil
                  pengukuran yang paling akurat. Aturan – aturan yang ditujukan berikut untuk menghindari
                  kecerobohan – kecerobohan yang dibuat :
                  1.  Jika menggunakan VTVM , harus dilakukan pemanasan alat dahulu.
                  2.  Kabel hitam harus ditempatkan pada terminal Common atau negatif (-)meter dan yang

                      merah pada terminal  (+)
                  3.  Beberapa voltt meter memerlukan pengaturan nol terlebih dahulu. Jika demikian hubungan
                      ujung metal kedua kabel dan atur pengatur nol hingga meter membaca nol.
                  4.  Beberapa avometer memungkinkan   untuk memilih  polaritas (+) atau  polaritas   (-). Untuk

                      mengukur tegangan dimana + mengacu ke  Common   maka posisi (+) harus dipilih.
                  5.  Atur  saklar  batas  ukur  harga  yang  cukup  besar  untuk  mengukur  tegangan  pada
                      rangkaian yang diukur. Jika tegangan yang diukur tidak duketahui maka tempatkan
                      pada batas ukur tertinggi.
                  6.  Hubungkan kabel negatip ke ground rangkaian (-). Hubungkan kabel positip ke titik dimana

                      akan dilakukan pengukuran. Jika polaritas kabel yang benar tidak dilakukan , sejumlah
                      meter  mungkin  akan  mengalami  kerusakan.  Jarum  analog  akan  bergerak  mundur  jika
                      polaritas kabel salah. Pada sejumlah meter digital tidak akan rusak tetapi mendisplaykan
                      tanda negatip untuk menunjukan bahwa kabel terbalik.

                  7.  Baca tegangan dari skala yang tepat, Skala tegangan diberi tanda diujung lengkungan
                      garis skala  apakah AC atau DC.

                  Sumber Tegangan DC
                  Terdapat beberapa type dari sumber tegangan. Yang paling banyak digunakan adalah batu
                  battrey dan  power supply.

                     Baterai kering disusun dari beberapa cell utama yang disebut cell kering. Baterai senter
                  keluarga  sebenarnya  merupakan  cell  kering.Masing  masing  baterai  ini  memproduksi
                  tegangan rendah. Baterai adalah kombinasi dari cell yang dihubungan dalam suatu wadah.
                  Baterai kering  bisa dibuat dari berbagai materi yang bervariasi. Sebagian besar tidak dapat




                                                  44]]></page><page Index="46"><![CDATA[diisi ulang. Usaha untuk mengisi ulang sel kering dapat menimbulkan kecelakaan, karena ini
                bisa meledak.
                Mayoritas dari sel ini terbuat dari karbon dan seng. Lainnya seperti nikel – cadmium ( biasa
                disebut nicad)  dapat diisi ulang, tapi harus menggunakan alat yang semestinya.

                    Power supply elektronik dibangkitkan dari tegangan utama pada dinding ( ac line ).
                Tegangan 120V ini diubah dalam power supply untuk out put volttage yang diperlukan . Ini
                juga merubah dari ac menjadi dc. Semua peralatan radio, tv, pc, games, dll. Yang tidak tidak
                memiliki baterai, akan memiliki power supply didalamnya, dan anda  akan kerja dengan
                supply seperti ini dalam percobaan.

                    Tegangan supply anda akan sedikit lebih baik dari pada yang di uraikan diatas . Tipe power
                supply sekolah ini biasanya memiliki pengaturan tegangan output dan  juga terregulasi. Supply
                ini tetap stabil pad ategangan outputnya meskipun berapa  besar arus yang diambil dari supply
                (  tentunya  dengan  batas  yang  sfesifik  ).  Apabila  supply  diatur  12  V 1 A. outputnya harus

                berada mendekati 12 V sampai 1A supply tadi dipakai , ketika arus melampauai batas maka
                tegangan akan mulai menurun.
                    Power  supply  yang  ditunjukkan  pada  Gambar  3.2-1  adalah  variable  volttage  regulated
                supply. Pengontrolannya adalah volttage output dan current limit ( memungkinkan pemakai
                mengatur  besar  arus  yang  diperlukan  ),  meter  switch  (  memungkinkan mengukur  berbagai

                tegangan pada meter tunggal ) dan tracking ( memungkinkan  2  power  supply  diatur bersama
                ). Kebanyakan power supply memiliki meter output sendiri tetapi tidak akurat. Untuk ketepatan
                tegangan output maka tegangan output harus selalu  diukur.  Beberapa power  suplly  juga
                memberikan  tegangan  AC  disamping  DC.  Untuk  tegangan  ac  biasanya tidak dapat diatur












  43
                                Gambar 3.2-1 Power supply yang dapat diatur dan teregulasi







                                                  45]]></page><page Index="47"><![CDATA[Gambar 3.2-2 Volttmeter tegangan tinggi digunakan untuk mengukur tegangan tinggi pada TV dan




                  Perhatian . Terminal output dari power suplly tidak boleh terhubung singkat ( kedua terminal
                  output terhubung ). Beberapa power supply memiliki short circuit protected dan tidak akan
                  rusak. Tapi apabila tidak di proteksi akan mudah rusak.  Sebaiknya jaga keamanan dan

                  jangan pernah membuat short output power supply.

                  Mengukur Tegangan Tinggi
                  Kadang-kadang diperlukan pengukuran tegangan tinggi dimana lebih tinggi dari kemampuan
                  batas  ukur  tertinggi  meter.  Volttmeter  khusus  tersedia  untuk  tujuan  ini.  Biasanya  dapat

                  melakukan pengkuran diatas 50.000V. Juga sejumlah perusahaan membuat alat khusus (
                  Probe ) yang digabungkan dengan meter biasa. Alat ini membesarkan batas ukur sampai
                  sekitar 50KV. Alat ini diperlihatkan pada Gambar 3.2-2 dan 3.2-3.










                      Gambar. 3.2-3. Probe tegangan tinggi yang digunakan standar voltmeter. B dan K Dynascan

                     Meter  atau  prob  ini  digunakan  teknisi  untuk  memperbaiki  televisi,  osciloscope  dan

                  monitor komputer. Teknisi harus mempu menggunakan alat ini dengan tepat dan aman.



                                                  46]]></page><page Index="48"><![CDATA[Langkah keamanan pengukuran tegangan tinggi diajarkan saat anda mempelajari perbaikan
                alat-alat diatas.


                1.  Tegangan didefinisikan sebagai tekanan listrik

                2.  Pengukuran tegangan adalah dasar dari seluruh pekerjaan listrik
                3.  Untuk pengukuran yang tepat serta aman langkah berikut harus diterapkan
                        a.  Kabel harus terpasang pada terminal yang tepat sehingga polaritas menjadi
                           benar
                       b.  Meter harus di nolkan

                       c.  Hubungkan ke rangkaian dengan polaritas yang benar
                        d.  Atur batas ukur untuk tegangan yang lebih besar dari yang diperkirakan akan
                           diukur di rangkaian
                       e.  Baca tegangan dari skala yang benar.

                4.  Sejumlah meter menggunakan baterai untuk catu didalamnya. Ini hrus diganti oleh type
                    yang sama. Dan beberapa tidak dapat diisi ulang.
                5.  Power supply elektronik mengambil teganhgan dari ac line
                6.  Sejumlah power supply memiliki regulator arus dan tegangan juga tegangan output
                    yang dapat diatur

                7.  Jangan menghubungsingkatkan oputput power supply
                8.  Volttmeter khusus tersedia untuk mengukur tegangan tunggi seperti di jumpai pada TV,
                    monitor komputer dan osiloscope.



                Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                berikut :
                1.  Apa yang dimaksud dengan tegangan ?
                2.  Baterai ialah menrupakan susunan
                3.  Dari mana sumber tegangan untuk power supply elektronik ?

                4.  Volttmeter membaca tekanan listrik   dua titik.
                5.  Kabel merah ialah
                6.  Tegangan regulator 15V, 0,5A akan menurun saat arus yang diambil dari power supply

                    mencapai      A.

                                                  47]]></page><page Index="49"><![CDATA[7.  Baterai senter dirumah dapat diisi ulang asal kita mengetahui caranya ( benar/salah)
                  8.  Batas ukur pada volttmeter harus di atur pada   jika tegangan yang akan diukur
                      nilainya tidak diketahui.


                  ALAT DAN
                      ▪   Digital multi meter atau analog voltmeter
                      ▪   Power supply : variabel dan teregulasi
                      ▪   3 jenis baterai kering



                  1.  Baca  petunjuk  pemakaian  Voltmeter  jika  hal  tersebut  belum  dilaksanakan.  Jangan
                      melakukan  percobaan  jika  anda  belum  paham  bagaimana  menggunakan  pengontrol,
                      membaca skala dan bagaimana kabel harus dipasang.
                  2.  Ukur dan catat dalam tabel 3.2-1 tegangan tiap baterai. Gunakan batas ukur volt meter

                      untuk pembacaan yang maksimum tanpa jarum melebihi skala meter.
                  3.  Baca informasi mengenai pemakaian power supply.  Yakinkan  anda faham menegani tiap
                      alat kontrol sebelum praktek.
                  4.  Nyalakan power supply dan atur untuk keluaran maksimal, diharapkan tidak melebihi 50
                      V.

                  5.  Atur  batas  ukur  Voltmeter  pada  posisi  50V.  Hubungkan  kabel  negatip  ke  terminal
                      negatip power supply. Hubungkan kabel positip keterminal positip. Apa yang dibaca
                      oleh meter ?         V.  Jika  Power  supply  memiliki  meter  sendiri  berapa  nilai  yeng
                      terbaca ?    V.

























                                                  48]]></page><page Index="50"><![CDATA[TABEL 3.2-1 Pengukuran baterai memakai Voltmeter

                                                    Baterai ke
                                                     1        2         3

                                   Tegangan
                                   terukur (V)

                                   Tegangan
                                   seharusnya(*)


                    (*) Baterai umum 1,55V, Alkaline 1,5 V Mercury 1,35 V; NiCad  1,25 V dan Silver Oxide 1,5
                    V
                6.  Secara perlahan turunkan output power supply dengan tetap melakukan pengamatan
                    pada Voltmeter. Turunkan batas ukur Voltmeter jika diperlukan untuk mendapatkan

                    pembacaan terbaik. Catat pembacaan power supply untuk tiap pembacaan.

                PERTANYAAN
                1.  Perhatian  apa  yang  harus  dilakukan  pertama  kali  saat  menghubungkan  power  supply
                    dengan Voltmeter ?

                2.  Berapa tegangan maksimal power supply anda ?
                3.  Apakah Power supply anda memiliki proteksi terhadap hubung singkat ?
                4.  Apa yang akan terjadi jika  Terminal + dan – baterai dihubung singkat ?
                5   Mengapa hasil  pengukuran voltmeter berbeda dengan hasil pembaca meter yang ada

                    pada power supply ? jelaskan jika ada perbedaan !
                6   Pada  sebuah  meter  analog,  berapa  tegangan  yang  di  butuhkan  untuk  menghasilkan
                    gerakan  skala penuh dengan saklar batas ditempatkan pada 300 V ?
                7   Tulis batas tegangan yang ada pada voltmeter anda !
                8   Apa  yang terjadi jika  penempatan kabel terbalik  pemasanganya. ( jawabannya

                    tergantung dengan tipe meter yang di pakai ) ?


                1.  Tekanan listrik
                2.  Cells ( baterai )

                3.  Wall outlet
                4.  diantara
                5.  Positip
                                                  49]]></page><page Index="51"><![CDATA[6.  0,5

                7.  salah
                8.  Range paling tinggi



                  4.


                  Tujuan:
                  1.  Mengetahui cara menghubungkan meter arus  pada rangkaian.
                  2.  Mengetahui cara mengukur arus dengan meter arus.


                  Arus dan Ampere
                  Arus listrik telah dikenalkan pada bagian depan dan sekarang merupakan kesempatan lebih
                  jauh untuk mengenalnya. Dalam buku ini kami mendefinisikan arus sebagai pergerakan

                  muatan listrik atau elektron di dalam rangkaian.
                     Dalam rangkaian elektronik sering diperlukan mengukur arus, hal ini untuk mengetahui
                  besar  arus  yang  mengalir  pada  rangkaian.  Untuk  mengukur  arus  digunakan  Ammeter,
                  Millimeter atau Mikrometer. Satuan arus listrik adalah amper dengan simbol “A”.  Amper adalah

                  satuan arus yang besar sehingga jarang digunakan pada rangkaian elektronik daya rendah.
                  Dalam  rangkaian  elektronik  sering  kali  memakai  milliamper  meter  (  mA  )  yang  mana
                  seperseribu amper. Dalam desimal ditulis 0,001 A  disingkat  1mA, 0,002 A artinya 2 mA, 0,013
                  A artinya 13 mA dsb. Huruf “m” singkatan   untuk milli yang artinya satu perseribu ( 0,001 ).
                  Satuan lainnya adalah mikro amper ( A ). Mikroamper adalah sepersejuta A. dalam

                  desimal 1 A ditulis 0,000001 A, 10  A ditulis 0,00001 A dsb. Mikro () berasal dari huruf
                  yunani artinya sepersejuta atau 0,000 001.


                  Arus hanya ada dalam rangkain tertutup
                  Dalam pengukuran terdahulu pemakaian Ohmmeter dan Voltmeter telah dipelajari. Dari inti

                  percobaan dapat dimabil bahwa resistor memiliki hambatan yang dapat diukur langsung
                  dengan Ohmmeter. Nilai Ohm dari resistansi tidak tergantung kepada hubungan tahanan ke
                  rangkaian.Karakteristik resistansi tergantung kepada komponen itu sendiri.
                     Sama halnya seperti pengukuran tegangan kita lihat bahwa tegangan adalah sifat dari
                  sejumlah sumber tegangan dan tegangan dapat dibangkitkan sendiri tanpa memerlukan

                  rangkaian.
                         Arus listrik berbeda dengan tegangan dan resistansi. Arus listrik tidak bisa ada sendiri.
                  Sumber tekanan listrik (tegangan ) diperlukan agar arus listrik mengalir. Sumber tegangan

                                                  50]]></page><page Index="52"><![CDATA[sendiri tidak dapat menciptakan arus

                  Sumber tegangan dan rangkaian tertutup diperlukan untuk arus mengalir.



                Menghubungkan  Ammeter

                Arus pada rangkaian listrik dapat dibandingkan dengan aliran air dalam pipa . Jika kita akan
                mengukur  jumlah  air  yang  mengalir  per  detiknya  kita  memasukan  flowmeter  ke  pipa
                sehingga  air  melewati  flowmeter,  sehingga  dapat  mengukur  jumlah  aliran  air.  Dalam
                pengukuran  arus  juga  sama.  Ketika  arus  adalah  pergerakan  dari  aliran  listrik  maka

                rangkaian  harus  diputuskan  dan  ammeter  disisipkan  secara  seri  ditengah  rangkaian  .
                Seluruh  aliran  arus  listrik  akan  bergerak  melalui  ammeter  yang  menunjukan  besarnya
                pergerakan elektron. Gambar 4.1-1 menunjukan hubungan ammeter pada rangkaian listrik.
                    Ketika  memasang  ammeter,  secara  seri  polaritas  harus  diperhatikan.  Kabel  negatif

                harus  dihubungkan  ke  titik  yang  lebih  negatip  dirangkaian  (  dekat  ke  terminal  negatip
                sumber ). Kabel merah ( positip ) dihubungkan ke titik yang lebih positip ( jauh dari terminal
                negatip / dekat ke terminal positip sumber ) di rangkaian. Ketika meter dihubungkan secara
                benar maka jarum akan menunjuk dari kiri kekanan. Jika jarum bergerak pada posisi terbalik
                maka kabel harus dibalikan jalur negatif dan konektor positif pada jalur positif.






                                                       -
                                              +
                                Gambar. 4.1-1.
                                               Ammeter dipasang seri pada rangkaian

                                                    A  B




                                                  +        -


                       Gambar 4.1-2. Rangkaian diputus ( antara titik A dan B ) untuk ditempatkan Ammeter


                    Jika DMM digunakan, salah satu tanda positif atau negatif akan muncul dengan nilai
                pembacaan,  jika  muncul  tanda  –  polaritas  kabel  meter  adalah  terbalik.  Ini  tidak
                menimbulkan konsekuensi karena biasanya DMM dapat dihubungkan bagaimana saja dan
                meter akan menunjukan titik mana yang negatip didalam rangkaian.49


                                                  51]]></page><page Index="53"><![CDATA[Perhatian  : Pengukur arus tidak boleh terhubung pararel dengan komponen lainnya. Pengukur
                  arus harus selalu terhubung seri  dengan komponen untuk mengukur pergerakan arus yang
                  melalui komponen.Karena hanya terdapat satu jalur  untuk arus pada rangkaian seri, nilai arus
                  adalah sama disetiap titik dirangkaian . Sehingga tidak menjadi masalah dimanapun letak dari
                  ammeter di rangkaian. Mengacu ke Gambar 4.1-2. Kesalahan dalam menobservasi aturan ini

                  akan mengakibatkan kerusakan yang serius pada meter. Jangan menghubungkan ammeter
                  langsung ke sumber tegangan.
                     Pada saat.ammeter ditempatkan dalam rangkaian, ini harus di set pada batas ukur
                  tertinggi  dan  kemudian  turunkan  posisi  selektor  switch  ammeter  untuk  mendapatkan

                  ketepatan dari hasil pembacaan. Ini dapat melindungi meter dari kerusakan apabila kita
                  menset ammeter pada batas ukur rendah dan ditempatkan pada rangkaian arus tinggi.
                     Jenis dari skala tiap meter akan berbeda-beda. Arus searah kadang-kadang diukur pada
                  skala yang sama dengan skala untuk mengukur tegangan DC. Ini hanya berbeda pada cara

                  pembacaan saja dimana anda mengukur ampere, atau skala miliampere dipisahkan dengan
                  untuk  mengukur  tegangan  DC,  tapi  bagaimana  pun  skalanya,  anda  tidak  akan  mengalami
                  kesulitan  dalam membaca apabila  anda  belajar membaca skala  tegangan pada  percobaan
                  sebelumnya.
                     Multirange ammeter memiliki dua atau lebih batas ukur arus yang ditandai pada skala

                  batas ukur. Untuk contoh, batas ukur meter mencakup 5mA, 25mA, dan 1A. Skala yang
                  sama digunakan pada setiap batas ukur, tapi seorang teknisi harus mengalikan dengan
                  faktor batas ukur yang digunakan untuk membaca meter.



                  1.  Arus ialah pergerakan pengeluaran listrik
                  2.  Satuan dasar pengukuran  arus adalah Ampere
                  3.  Mili ampere adalah 1/1000 (0.001) Ampere, micro ampere adalah  1/1000.000
                      (0.000001) ampere.
                  4.  Sebelum  rangkaian  dialiri  arus  rangkaian  harus  betul-betul  lengkap  dan  itu  adalah

                      rangkaian tertutup.
                  5.  Pengukur arus harus dihubungkan secara seri.
                  6.  Selalu pergunakan range paling tinggi pada saat kamu akan mengadakan pengukuran
                      arus pada rangkaian yang tidak diketahui.




                                                  52]]></page><page Index="54"><![CDATA[7.  Skala yang sama biasanya dapat dipergunakan untuk dua pengukuran yakni tegangan
                    DC dan arus DC.
                8.  Jangan hubungkan ammeter langsung pada sumber tegangan.



                  Periksa  pemahaman  anda  terhadap  informasi  diatas  dengan  menjawab  pertanyaan
                    sebagai berikut :
                1.  Apakah arus itu ?
                2.  Dapatkah arus ada dengan sendirinya ?
                3.  Apakah simbol dari ampere?

                4.  Berapa miliampere untuk membentuk ampere?
                5.  Bagaimana ammeter terhubung pada rangkaian ?
                6.  Apa yang terjadi pada pengukur arus jika ditempatkan pada polaritas yang salah ?
                7.  Apa yang terjadi pada meter arus apabila diset pada posisi rendah sdangkan rangkaian

                    memiliki arus tinggi ?
                8.  Rubahlah soal dibawah menjadi unit yang benar :
                    0.239 A, 0,000012 A, dan 298 mA

                ALAT DAN

                    ▪   DMM or Analog Meter
                    ▪   Tegangan sumber DC rendah ( variable )
                    ▪   Resistor 1000



                1.  Gambarkan skema diagram dari sumber tegangan variabel sebuah tahanan 1000 dan
                    Ammeter dihubungkan seri, lengkapi semua dengan polaritas.
                2.  Periksakan kepada Instruktur anda rangkaian yang digambar untuk  langkah  1 hubungkan
                    rangkaian yakinkan power supply mati saat merangkaikan  seluruh komponen, yakinkan
                    kabel power belum masuk kelistrik atau saklar pada posisi  off hingga akan melakukan

                    pengukuran.
                3.  Tempatkan Ammeter  pada range tertinggi. Nyalakan power supply dan atur output
                    power supply pada  15V





                                                  53]]></page><page Index="55"><![CDATA[4.  Ukur rangkaian arus dan tulis pada tabel (harus selalu menuliskan besaran ( V, Ohm ,
                      Amp dll )
                  Catatan : Anda dapat menurunkan batasukur meter anda untuk mendapatkan pembacaan
                  yang lebih baik.
                  5.  Atur keluaran pada  power supply 10V dan ukur arus rangkaian dan catat pada tabel.

                                  TABEL 4.1-1 Pemasangan Ammeter pada pengukuran arus
                                      Output sumber DC     15 V   10 V   5 V

                                  Pengukuran arus rangkaian

                  6.  Atur  keluaran power Supply sebesar 5V ukur arus rangkaian dan catat hasilnya pada
                      tabel.



                  1.  Berapakah besarnya arus  max  yang dapat diukur oleh meter anda ?
                  2.  Pengukuran dalam latihan dibuat dalam satuan apa
                  3.  Apakah batas ukur dalam meter anda overlap? , jika ya apakah cirinya.
                  4.  Jelaskan mengapa tidak boleh memasang langsung ke sumber tagangan .

                  5.  Rubahlah tiap pengukuran yang anda buat menjadi ampere dan mikroampere
                  6.  Jelaskan cara menghubungkan mater arus dan cara mengukur arus



                  1.  Gerakan dari pengisian listrik

                  2.  Ini tidak bisa, tegangan dan kelengkapan sangat dibutuhkan
                  3.  A
                  4.  1000mA
                  5.  Seri

                  6.  Ini dapat rusak
                  7.  Ini dapat rusak
                  8.  239 mA, 12 A, 0,298 A









                                                  54]]></page><page Index="56"><![CDATA[Tujuan:
                1.  Untuk menunjukan resistor berfungsi membatasi arus pada rangkaian
                2.  Untuk menunjukan dengan percobaan resustansi adalah pengontrol arus  pada
                    rangkaian dc


                Pada percubaan diatas anda belajar bagaimana mengukur arus.Anda akan mengingat kembali
                bahwa tegangan adalah tekanan listrik kadang disebut elektromotive force aratu emf dimana
                menyebabkan tekanan sehingga arus mengalir.  Dalam  rangkaian  resistor adalah perlawanan
                terhadap arus Di rangkaian elektronik  salah  satu  fungsi  utama komponen elektronik adalah

                mengontrol arus rangkaian.. Kontrol ini dapat  berupa pembatasan arus, menghidup matikan
                aliran  atau  beberapa  cara  lain  mengontrol  arus.  Jadi  seorang  teknisi  harus  memiliki
                pengetahuan bagaimana arus itu dikontrol dan harus mengetahui bahwa arus searah dapat
                dikontrol dengan tegangan atau tahanan pada rangkaian. Konsep pada percobaan ini adalah

                pengendalian arus dengan tahanan.

                Hubungan  Balik
                Banyak kekuatan di Alam ini yang dapat menyebabkan perubahan pada objek. Itu adalah
                merupakan  hukum  alam,  untuk  contoh  diperlihatkan  bagaimana  memperkecil  kran  air
                menyebabkan penurunan aliran air amati bahwa ini adalah perlawanan ganda terhadap

                aliran air, aliran air dipotong separuh. Jika posisi katup lebih ditutup misalnya 2/3 maka
                aliran  air  tinggal  1/3.  Bagaimanan  hubungan  antara  aliran  air  dengan  perlawanan
                kedudkuan katup ? hubungan ini disebut hubungan kebalikan  dan mengacu kepada sebab

                akibat  yang  ternyata  berlawanan.  Dalam  hal  ini  kareana  menaikan  perlawanan  aliran
                mengakibatkan penurunan aliran arus.

                Pengontrol arus dengan resistor
                Sama seperti hukum yang telah kita bahas diatas yang ada hubungannya dengan perlakuan
                arus  pada  pengontrolan  air.  Aksi  resistansi  berlawanan  terhadap  arus  listrik,  hal  ini  sama

                dengan penggunaan keran pengatur air untuk pengontrolan arus. Anda dapat perhatikan jika
                nilai  resistansi  bertambah  maka  nilai  arus  berlwanan  akan  menurun  Contoh  :  Tiga  arus
                diturunkan sampai sepertiganya, seperti jika tahanannya setengahnya, arusnya ganda. Jika
                tahanan dikurangi sepertiganya, arusnya 3 kali lipat.53



                                                  55]]></page><page Index="57"><![CDATA[Huruf I besar digunakan untuk menandai arus listrik, begitu juga V untuk tegangan dan
                  R  untuk  tahanan.  Ada  rumus  yang  menunjukan  hubungan  antara  arus  I,  tegangan  V,  dan
                  tahanan R. Hubungan ini menunjukkan hubungan berbanding terbalik antara I dan Rdengan
                  tegangan konstan V:
                                                                   V
                                                                I =
                                                                   R


                  1.  Tegangan adalah sesuatau yang disebut tekanan elektromotic.
                  2.  Arus dapat di kontrol oleh rangkaian tegangan atau tahann.
                  3.  Hubungan  antara    tahanan    dan    arus    adalah    hubung-    an    berbanding    terbalik
                  4.  Huruf I digunakan untuk menandakan arus di-dalam rumus kelistrikan.

                  5.  Rumus untuk mencari arus dalam satu rangkaian jika tegangan dan tahanan sudah
                      diketahui.
                                                                   V
                                                                I =
                                                                   R



                  Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai

                  berikut :
                  1.  Tahanan adalah sebuah       terhadap arus.
                  2.  Ketika aksi dan reaksi berlawanan keadaan itu disebut hubungan
                  3.  Mempunyai hubungan apakah arus dan tahanan ?
                  4.  Dua cara apakah yang digunakan untuk me-ngontrol arus ?

                  5.  Beri contoh keseharian yang menunjukan kesama-an hukum  alam  yang  ditunjukkan
                      oleh R dan I.


                  ALAT DAN
                      ▪   DMM atau meter analog
                      ▪   Variable DC supply tegangan rendah
                      ▪   Resistor : 1 K 3 buah, 1 potensio 5 K









                                                  56]]></page><page Index="58"><![CDATA[1.  Ukur tiap resistor untuk memastikan rasio toleransi.
                2.  Rangkai seperti Gambar 4.2-1. Sebelum dihidupkan atur output catu daya pada 0 volt.
                    Langkah ini untuk pengaman. Anda tidak akan selalu diperintah begini. Atur ammeter

                    pada range paling tinggi dan gunakan meternya dengan tepat, seperti telah dipelajari
                    sebelumnya.
                3.  Hidupkan  Catu  daya  dan  atur  outputnya  hingga  15  V.  ukur  arus  rangkaian  dan  catat
                    hasilnya pada tabel 4.2-1.
                4.  Tambahkan resistor 1 K diserikan dengan meter. Hal terbaik matikan dulu Catu daya

                    apabila akan mengganti komponen. Rangkaian ini mempunyai tegangan berbahaya
                    bagi rangkaian. Berhati – hatilah mengerjakan pekerjaan nanti.


                                                          R
                                                           1
                                                         1k

                                              +
                                         15 V




                              Gambar 4.2-1  Mengukur arus pada rangkaian seri yang sederhana


                5.  Ukur arus rangkaian dan catat di tabel 4.2-1

                6   Tambahkan resistor 1 K diserikan dengan R 1K pertama. Pastikan output catu daya
                    15 V ukur arus rangkaian dan catat pada tabel 4.2-1
                7   Pasang potensio meter seri dengan R 1K pertama seperti ditunjukan pada Gambar
                    4.2-2.
                8   Atur  variable  resistor  dan  lihat  di  meter.  Apakah  efek  mengubah  posisi  potensio.

                    Jelaskan !
                9   Lepaskan R  1K  dari  rangkaian.  Jangan  hubung-kan  lagi  rangkaiannya.  Apa  yang
                    terjadi dengan arus rangkaian dengan melepaskan resistor ini dari rangkaian.








                                                  57]]></page><page Index="59"><![CDATA[TABEL 4.2-1 Pengaruh resistansi terhadap pengaturan arus rangkaian

                                   Tegangan Catu Daya       15 V dc

                                   Rangkaian Resistor       1 k   2 k   3 k
                                   Pengukuran arus rangkaian
                                   I, Ma


                                                    R1
                                                   1 k     5 k

                                           +
                                       15 V
                                           -
                                                   -    A   +


                                 Gambar 4.2-2  Variabel resistor digunakan untuk mengatur arus



                  1.  Naikan nilai tahanan resistor kedua pada rangkaian sebanyak   Kali efek apakah

                      yang terjadi pada rangkaian ?
                  2.  Jelaskan  hubungan  antara  jumlah  perubahaan  resistor  dan  arus  sebuah  resistor  pada
                      rangkaian dengan yang rangkaian 3 resistor ?
                  3.  Berdasarkan jumlah arus yang terukur dengan sebuah resistor pada sebuah, hitung arus
                      yang  kamu  peroleh  dengan  menggunakan  3  buah  resistor  dalam  sebuah  rangkaian.

                      Bagaimana perbandingan antara perhitungan dan pengukuran ? jelaskan perbedaannya.
                  4.  Rangkaian tipe apa yang terbentuk dengan memindahkan/melepaskan resistor dalam
                      langkah 9 ?
                  5.  Gunakan pengukuran dalam percobaan ini, dan terangkan arti  dari  hubungan berbanding

                      terbalik


                  1.  Oposisi (Berlawanan)
                  2.  Berbanding terbalik

                  3.  Berbanding terbalik
                  4.  Tegangan dan resistor
                  5.  Pesawat terbang berlawanan dengan angin


                                                  58]]></page><page Index="60"><![CDATA[59]]></page><page Index="61"><![CDATA[Tujuan:
                1.  Untuk meneliti efek dari penggantian tegangan sumber terhadap arus rangkaian.
                2.  Untuk mengukur efek dari penggantian tegangan sumber terhadap arus rangkaian
                Yang  terpenting  dalam  pengendalian  arus  adalah  dengan  merubah  nilai  tahanan  pada

                rangkaian listrik yang mana telah didiskusikan sebelumnya. Percobaan ini cocok dengan
                pengendalian arus dengan menggantikan tegangan sumber. Arus dikontrol oleh tegangan.
                    Tegangan adalah perbedaan potensial yang meyebabkan arus mengalir, jika perbedaan
                potensialnya meningkat maka arus akan meningkat dan apabila [erbedaan menurun maka
                arur  pun  akan  turun  lihat  kembali  pernyataan  terakhir  pernyatan  diatas  bagaikan

                penerangan tentang perpindahan air pada pipa.
                    Kita  lihat  bahwa  peraturan  alam  sejalan  dengan  aktifitas  arus  mengalir  sama  dengan
                aktifitas  alam  yang  lain.  Saat  ini  ada  keterkaitan,  apabila  kita  apabila  kita  menekan  lebih
                maka akan bergerak jauh pula, dan apabila kita menekan mendorong dengan ringan maka

                itu pun bergerak tidak jauh pula apabila kita anggap pelawan (Resistor) adalah tetap maka
                tegangan dianggap di tekan terus sejak rangkaian ini diberikan arus listrik dan  tentu saja aliran
                yang mengalir adalah aliran listrik.
                    Sejak  hubungan  antara  tegangan  dan  arus  adalah  searah,  kiata  dapat  melihat  jika
                tegangan  beripat  mak  arusnya  pun  akan  berlipat  pula,  dan  apabila  tegangan  terhambat

                setengahnya maka arus pun akan terhambat  setengahnya pula. Hubungan  diantara  arus dan
                tegangan dan rangkaian yang berhubungan digunakan untuk menganalisa dan menyelesaikan
                permasalahan dari komponen pasif



                1.  Hubungan antara tegangan dengan arus adalah sejalan
                2.  Kenaikan tegangan menyebabkan kenaikan arus.
                3.  Penurunan tegangan menyebabkan penurunan arus












                                                  60]]></page><page Index="62"><![CDATA[Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Sebutkan dua cara untuk mengendalikan arus

                  2.  Arus rangkaian mengalir dikarenakan oleh tekanan yang diberikan oleh
                  3.  Hubungan antara V dan I adalah      .
                  4.  Apakah akibat yang ditimbulkan jika tegangan sumber digandakan?



                      ▪   AVO Digital

                      ▪   Power Supply
                      ▪   Resistor 1000 ohm



                  1.  Gambar skema diagram rangkaian seri dengan resistor 1000, power supply, dan

                      ampere meter periksakan pada Instruktur .
                  2.  Hubungkan rangkaian diatas.
                  3.  Atur tegangan power supply 5 Volt, Ukur arus rangkaian dan catat hasilnya pada tabel
                      4.3-1
                  4.  Naikkan tegangan sampai 10 volt. Ukur dan catat arus rangkain pada tabel 4,3-1

                  5.  Naikkan tegangan sampai 15 volt. Ukur dan catat arus rangkain pada tabel 4.3-1





















                                                  61]]></page><page Index="63"><![CDATA[6.  Tegangan  pada  langkah  empat  adalah  tegangan  ganda  dari  langkah  tiga,  apa  yang
                    terjadi dengan arus pada rangkaian ?   mA
                7.  Supply pada langkah 5 adalah dua kali tegangan langkah 3, apa yang terjadi arus pada
                    langkah 5 ?        mA


                                  TABEL 4.3-1. Pengaruh tegangan terhadap kondisi arus


                                      Sumber        5 V    10 V    15 V
                                     tegangan
                                  Pengukuran arus
                                  rangkaian I, mA




                1.  Apakah pengukuran pada langkah 4 dan 5 sama dengan langkah 6 dan 7

                    perhitungannya? Jelaskan.
                2.  Adakah hubungan pada percobaan antara V dan I
                3.  Dari yang anda pelajari, jelaskan mengapa tegangan 130Volt diaplikasikan ke tegangan
                    120 volt, lampu pijar akan berusia pendek.



                1.  Tegangan dan hambatan
                2.  Sumber tegangan
                3.  Direct ( langsung)
                4.  Arus menjadi dua kali lipat


                5.              DAN
                Tujuan:
                1.  Mempelajari hubungan antara R, V dan I

                2.  Membuktikan secara matematika hubungan R, V dan I








                                                  62]]></page><page Index="64"><![CDATA[Telah  kita  tetapkan  bahwa  terdapat  hubungan  antara  resistansi,  arus  dan  tegangan.
                  Hubungan resistansi dan arus berbanding terbalik. Jika resistansi naik/bertambah, maka
                  arus  berkurang.  Hubungan  antara  tegangan  dan  arus  berbanding  lurus.  Jika  tegangan

                  bertambah/naik maka arus bertambah/naik pula.
                      Dalam suatu rangkaian DC tertutup yang memiliki tahanan R dan sumber tegangan V, arus
                  akan naik jika tegangan dinaikan atau arus akan berkurang jika tegangan diturunkan (Selama
                  tahanan R tidak diubah). Begitu juga dalam rangkaian Dc tertutup yang memiliki tahanan R dan
                  sumber tegangan V, kita ketahui bahwa I (arus) akan berkurang jika harga R dinaikan atau I

                  (arus) akan naik jika harga R diturunkan (selama tegangan V tidak diubah).

                  Hukum Ohm
                  Hubungan-hubungan ini sangat penting, tetapi sampai saat ini  masih  dijelaskan secara
                  umum. Para teknisi perlu mengetahui secara spesifik harga tahanan, arus atau tegangan

                  dalam suatu rangkaian. Tentu saja mereka dapat menggunakan avometer., tetapi mereka
                  hanya mengira-ngira, mereka tidak tahu apakah jumlah R, V dan I sudah cocok dengan
                  rangkaian. Jumlah yang pasti dapat diperhitungkan sehingga para teknisi dapat mengetahui
                  apakah jumlah yang diukur sudah benar atau apakah ada kesalahan pada rangkaian. Hal ini

                  memungkinkan  untuk  membuat  perhitungan-perhitungan  kuantitatif  karena  hubungan
                  antara I, V dan R selalu ada hubungan kuantitatif adalah salah satu cara yang lebih spesifik
                  yang digunakan dari pada kata-kata, seperti tambah dan kurang. Diciptakan oleh George
                  Simon Ohm, hubungan antara V, R dan I disebut hukum ohm:

                                    V
                                 I =
                                    R

                  Rumus  ini  menyatakan  bahwa  arus  dalam  amper,  pada  rangkaian  resistip  sama  dengan
                  tegangan  yang  diberikan yakni  dalam  V dibagi  oleh  tahanan  pada  rangkaian.  Hukum  Phm

                  adalah sederhana, hanya memerlukan pembagian atau perkalian untuk  menghitung  nilai yang
                  belum diketahui.
                     Hukum Ohm dapat ditulis melaui satu dari tiga cara untuk menghitung hal yang belum
                  diketahui.
                     V          V
                  I =       R =         V = IXR
                      R         I



                                                  63]]></page><page Index="65"><![CDATA[Penggunaan Hukum Ohm

                Untuk  menggambarkan  hukum  Ohm  tidak  hanya  terjadinya  perubahan,  tetapi  harus  terjadi
                perubahan. Kita gunakan rangkaian pada Gambar  5.1-1. Rangkaian ini mempunyai sumber 10
                V dan  resistansi 10. Sesuai  dengan  rumus hukum  Ohm, rangkaian  akan  mempunyai arus

                1 A

                                  V   10V
                               I =     =   = 1A
                                  R  10


                    Kita  tahu  arus  akan  bercabang  apabila  kita  mempunyai  dua  buah  resistor,  Kita  dapat

                menggunakan  rumus  ini.  Contoh  :  Ganti  resistor  pada  Gambar  5.1-1  menjadi  5  ,  maka
                arusnya adalah 2 A ;

                                         V   10V
                                      I =   =    = 2 A

                                          R   5


                    Dalam  percobaan  sebelumnya  kita  dapatkan  bahwa  arus  yang  doubel  jika  tegangan
                doubel. Kita ganti tegangan sumber pada Gambar 5.1-1  menjadi 20 V dan resistor 10 . Maka
                arusnya adalah 2 A

                                         V   20V
                                      I =   =    = 2 A
                                          R  10




                                       +
                                V=10V                        RV=10
                                       -        I = 1A



                          Gambar 5.1-1. Rangkaian seri dc sederhana dengan V, I dan R diberikan nilai


                    Hukum ohm menuntut kita untuk mencari nilai jika ada dua element yang harus kita ketahui
                . Kita hanya mencari nilai arus . seperti bila tegangan tidak diketahui tapi arus dan hambatan
                diketahui. Lalu tegangan dapat dihitung dengan rumus V = I x R  anggap jika  V tidak diketahui
                tapi I = 4 A dan R = 10  maka V = 1A x 10  = 10 V.61

                                                  64]]></page><page Index="66"><![CDATA[Kesalahan dari pengukuran hukum Ohm

                  Dalam  percobaan  anda  berusaha  untuk  membuktikan  persamaan  Hukum  Ohm  dari
                  percobaan data. Anda bisa mengharapkan pengukuran untuk mengisi beberapa kesalahan.
                  Dan anda tidak dapat mengharapkan perhitungan anda hingga tepat.kesalahan akan tampil

                  sebab dari kesalahan  pembacaan meter, dan toleransi  meter . tapi  anda dapat setepat
                  mungkin dalam pembacaan meter. Meter digital akan mengatasi masalah ini. Kesalahan
                  perhitungan datang dari sekitar kerusakan dan dari penggunaan gambar asli kesalahan
                  pengisian . kesalahan asli muncul dari pemakaian nilai kode warna ( yang mana tidak selalu
                  tepat ) atau nilai ukur dengan kesalahan meter.


                     Sumber  lain  dari  kesalahan  dihasilkan  dari  proses  masukan  sebuah  meter  ke  dalam
                  rangkaian  untuk  sebuah  pengukuran  .  jika  meter  mengubah  keadaan  rangkaian  dalam
                  berbagai cara, ketepatan membaca jadi tercapai.


                  Satuan  Pengukuran
                  Jika rumus hukum Ohm digunakan , semua nilai harus dirubah dalam Volt, Ohm,  dan Ampere.
                  Pengukuran mungkin dalam Volt, Ohm, milliampere. Pengukuran milliampere harus dirubah
                  dalam ampere sebelum dimasukkan ke dalam rumus.

                  Pembuktian R T dari tahapan hubungan seri dengan hukum Ohm
                  Dalam percobaan  sebelumnya tahanan  total  dari hubungan  seri telah  diukur dengan
                  Ohmmeter . Itu telah didapat


                         R T = R 1 + R 2 + R 3 + ....
                                                R1      R 2


                                        +
                                                                 R3
                                        -
                                             -   A   +
                                                         R4
                                      Gambar 5.1-2.  Empat resistor dihubungkan seri
                  Tahanan  total  adalah  jumlah  dari  tiap  –  tiap  tahanan  kita  dapat  membuktikan  dengan

                  hukum Ohm .Jumlah pengukuran dari tegangan ( V ) diterapkan kedalam tahanan hubungan
                  seri R 1,R 2,R 3 ,dan R 4 seperti Gambar 5.1-2.





                                                  65]]></page><page Index="67"><![CDATA[Pengukuran  arus  rangkaian  (  I )  dengan  Ammeter  (  A )  dan  perkalian  nilai  untuk  V  dan  I
                dalam hukum Ohm, kita mendapatkan R T adalah ;

                                                       V
                                                   R    =
                                                    T   I


                Dengan  penambahan nilai  R 1, R 2 dan seterusnya maka  nilainya akan  dihitung menjadi  R T
                dengan menggunakan hukum Ohm.


                 1.  Hubungan antara tegangan ,arus ,dan resistor dalam rangkaian tertutup diterangkan

                     dengan hukum Ohm .
                 2.  Rumus hukum Ohm
                                                      V
                                                   I =
                                                       R

                    Itu dapat ditulis dalam tiga cara tergantung nilai yang belum diketahui

                    V      V
                 I =     R =      V = IxR
                    R       I


                3.  Hukum Ohm memudahkan  kita untuk mencari nilai yang  tidak diketahui,  jika ada dua dari
                    tiga element yang diketahui.

                4.  Perhitungsn  nilai  V,  I  dan  R  jarang  setepat dengan nilai pengukuran sebab kesalahan
                    pembacaan meter , pemanggilan dan toleransi dari komponen dan peralatanya . sumber
                    lain dari kesalahan sekitar kerusakan.
                5.  Pada dasarnya hukum Ohm menggunakan unit Ampere, Volt dan Ohm.  Pengukuran anda

                    sering dalam mA, A, K, atau Mega . Pengubahan tersebut adalah hal penting untuk
                    seorang teknisi.


                Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai

                berikut :

                1.  Rumus untuk mencari dalam rangkaian tertutup bila I dan R telah diketahui ialah
                2.  Dalam rangkaian 15V sebagai tegangan sumber dan tiga resistor masing  – masing

                    100 terpasang seri maka arusnya ialah     .63
                                                  66]]></page><page Index="68"><![CDATA[3.  Berapakah Rt dari rangkaian dengan tegangan sumber 15V dan arusnya 7,5 mA.
                  4.         . adalah sebuah pernyataan dari hubungan antara V,R,dan I dalam rangkaian
                      dc tertutup.
                  5.  Apakah unit pengukur yang digunakan dalam rumus hukum Ohm ?



                      ▪   DMM atau EVM
                      ▪   Power Supply
                      ▪   Resistor 1000 2 buah



                  1.  Ukur resistansi dari resistor  1000. Catat  hasilnya  pada Tabel 5.1-1
                  2.  Hubungkan rangkaian seperti Gambar 5.1-3
                  3.  Pasang power supply 15V Output diukur oleh DMM.Catat nilai ini pada Tabel 5.1-1
                  4.  Ukur arus rangkaian dan catat hasilnya pada Tabel 5.1-1.

                  5.  Gunakan nilai V,R,I hitung V, R dan I dengan hukum Ohm.tulis hasilnya pada Tabel 5.1-1
                      Contoh : untuk menghitung V gunakan nilai R dan I dengan rumus V = I x R.

                  6.  Ulangi langkah 1 sampai 5 dengan power supply 30 V.Tulis hasilnya pada Tabel 5.1-2

                  7.  Ulangi langkah 1 sampai 5 untuk rangkaian Gambar 5.1-4. Catat semua  hasil pengukuran
                      dan perhitungan pada Tabel 5.1-3, jika mengukur V ukur pada  kedua resistor.



                                          +                         R1
                                     15 V
                                          -
                                                   -   A   +


                            Gambar. 5.1-3. Rangkaian seri dc sederhana dengan diberikan nilai R dan V










                                                  67]]></page><page Index="69"><![CDATA[TABEL 5.1-1.  Beberapa hukum Ohm. Langkah 1 sampai 5

                                     Nilai yang diukur     Nilai yang dihitung
                                                                           V
                                                           V
                                                        I =             R =
                                    V      R       I        R   V = IxR    I










                                     TABEL 5.1-2. Beberapa hukum Ohm. Langkah 6

                                    Nilai yang diukur     Nilai yang dihitung
                                                           V
                                                                          V
                                                        I =            R =
                                   V      R       I        R   V = IxR     I













                                                               R1
                                     +
                                15 V                           R2
                                     -
                                               -     +
                                                 A
                                Gambar. 5.1-4. Rangkaian seri dc dengan dua buah resistor














                                                  68]]></page><page Index="70"><![CDATA[TABEL 5.1-3.  Beberapa hukum Ohm. Langkah 7

                                     Nilai yang diukur     Nilai yang dihitung
                                                           V
                                                                           V
                                                        I =            R =
                                    V      R       I        R   V = IxR    I











                  1.  Bagaimana cara mengukur dan menghitung nilai perbandingan apakah itu masih dalam
                      toleransi meter .
                  2.  Apakah  tegangan  langsung  melewati  sebuah  resistor  atau  tidak,  terhadap  arus  yang
                      melewatinya

                  3.  Dalam  langkah  ke  6  tegangan  telah  dinaikan  dari  15  V  sampai  30  V,  tahana  tidak
                      dirubah  .  apakah  hasil  dari  pengukuran  anda  dan  perhitungannya  unutk  langkahini
                      sesuai dengan hukum Ohm? Jelaskan
                  4.  Dalam langkah 7, ada 2 resistor yang digunakan . apakah perhitungan Rt sama dengan

                      jumlah dari 2 resistor
                  5.  Jelaskan hukum Ohm dengan kata-katamu sendiri.




                  1.  I x R
                  2.  0,005 A
                  3.  2000 
                  4.  Hukum Ohm
                  5.  Volt, Ampere dan Ohm










                                                  69]]></page><page Index="71"><![CDATA[1.  Untuk  membuktikan  percobaan  bahwa  tegangan  jatuh  sebuah  resistor  dalam
                    rangakaian seri adalah
                                                              R 1
                                                       V R1  =  R   xV


                                                              T

                2.  Untuk membuktikan bahwa tegangan jatuh sebuah resistansi seri adalah berbanding
                    lurus dengan resistansi

                3.  Untuk membuktikan bahwa potensiometer berfungsi sebagai pembagi tegangan




                Tegangan jatuh pada resistor-resistor yang dihubungkan seri
                Jika resistor dihubungkan secara seri dan diberikan tegangan sumber pada resistor resistor
                tersebut maka tegangan total dari sumber akan dibagi pada resistor-resistor. Mengingat
                tegangan adalah sebuah tekana listrik akan lebih membantu kita unutk mengerti ide ini.

                Tegangan  ini  menimbulkan  arus  yang  mengalir  pada  setiap  resistor.  Beda  potensial
                mendorong  arus  melewati  resistor  pertama  dan  melewati  resistor  resistor  selanjutnya
                sebagai  arus  utama.  Jadi  dengan  kata  lain  setiap  resistor  dalam  rangkaian  seri  akan

                mempunyai tegangan jatuh jika arus melewatinya.
                    Tegangan dibutuhkan oleh setiap resistor unutk mendorong arus dalam rangkaian seri
                dan melewati resistansi. Resistansi yang besar akan mempunyai tegangan (beda potensial)
                yang  besar  untuk  mendorong  arus.  Sebalikna  resistansi  yang  kecil  akan  mempunyai
                tegangan yang lebih kecil pula. Kenyataanya tegangan jatuh sebuah resistor berbanding

                dengan  resistansinya.  Contohnya,  jika  dua  resistor  dihubungkan  dalam  rangkaian  seri
                dengan sebuah sumber sedangkan salah satu resistor mempunyai tahanan dua kali lebih
                besar daripada yang satunya maka tegangan jatuh pada resistor tersebut akan dua kali lebih
                besar  daripada  tegangan  jatuh  resistor  yang  satunya  lagi.  Tidak  peduli  berapa  banyak

                resistor yang dipasang seri, setiap resistor akan mempunyai tegangan jatuh yang sesuai
                dengan resistansinya.





                                                  70]]></page><page Index="72"><![CDATA[71]]></page><page Index="73"><![CDATA[Metode perbandingan untuk menentukan tegangan

                  Cara yang paling mudah dan sederhana untuk menghitung tegangan jatuh sebuah resistor
                  adalah metode rasio atau perbandingan. Dalam cara ini membandingkan satu resistor dari
                  rangkaian seri dengan resistansi total rangkaian.

                  Contoh  pada   Gambar  5.2.1  resistansi  total  adalah  10.000  dan  R1  adalah  2000.
                  Perbandingan dari R 1 ke R T adalah 2000 ke 10000. Ini artinya resistansi  R 1  adalah 2000/10000
                  dari resistansi total R T. Jika disederhanakan R 1 adalah 0,2 dari resistansi total.








                                   Gambar 5.2.1  Sebuah pembagi tegangan resistansi seri

                  Sejak  resistansi  dan  tegangan  dalam  rangkaian  seri  mempunyai  proporsi  langsung  0,2
                  pemberian tegangan akan dimiliki R 1 dalam hal ini 0,2 x 30V = 6V dan ini adalah tegangan pada

                  R 1.

                     Resistor R 2 adalah 0,3 dari R T, jadi 0,3 tegangan yang diberikan atau 9V akan dimiliki
                  oleh R 2. Berapa tegangan pada R 3?


                  Formula atau rumus yang digunakan dalam metode rasio unutk menghitung tegangan jatuh
                  rangkaian seri adalah

                                                         R
                                                   V  =  1   xV
                                                    R1       T
                                                        R  T

                  Dibeberapa instansi rumus tersebut tidak selalu dibutuhkan untuk perhitungan yang lebih

                  sederhana .
                     Jika  seorang  teknisi  mengerti  metode  rasio  dantahu  bagaimana  menghitung  tegangan
                  jatuh dalam rangkaian seri, pengservisan dan penggunaan peralatan akan lebih cepat.
                  Mengetahui tegangan sumber dan kode warna dari resistor dalam sebuah rangkaian, semua
                  informasi  tersebut  sangat  dibutuhkan  untuk  menghitung  tegangan  jatuh.  Kita  dapat

                  menetukan tegangan jatuh secara benar dengan menghitung pada pengukuran tegangan.


                                                  72]]></page><page Index="74"><![CDATA[Jumlah tegangan jatuh dalam rangkaian seri
                Cara lain untuk menentukan tegangan jatuh sebuah resistor  seri  telah  dijelaskan sebelumnya
                V 1 = I x R 1. Disini, arus yang melewati resistor dalam ampere dikalikan dengan resistansi dalam

                Ohm untuk memberikan tegangan jatuh pada resistor. Jika ini telah terjadi uutk setiap tahanan
                dalam rangkaian seri dan  tegangan  telah  ditambahkan  lalu penjumlahan akan sama dengan
                tegangan yang terpasang. jumlah dari seluruh tegangan jatuh pada rangkaian seri harus sama
                dengan tegangan terpasang. Jika tegangan tersebut kurang dari tegangan sumber maka ada
                tegangan  sumber  yang  tidak  digunakan.  Semua  tegangan  listrik  dalam  rangkaian  seperti

                tekanan air dalam sistem harus dikendalikan. jika tidak semua tekanan dalam sistem tidak bisa
                dikendalikan aaliran air  akan  berhenti atau pada rangkaian listrik komponen akan terbakar.



                           91 V

                  100V
                                                                                       AUDIO
                           9 V                                   SIGNAL PROCESSING    AMPLIFIER
                                   OFF                              CIRCUITS

                                                                             KONTROL


            Gambar 5.2-2.  Pembagi tegangan beban. Bebannya                   VOLUME

                       adalah radio transistor
                                                         Gambar 5.2-4  Potensiometer adalah pembagi tegangan































                                                  73]]></page><page Index="75"><![CDATA[yang digunakan sebagai kontrol volume
                    Alasan yang sama, jumlah tegangan jatuh tidak akan melampaui tegangan sumber. Jika
                itu terjadi barangkali ada tegangan ekstra dari sumber lain. Mungkin ada sumber lain dalam

                rangkaian. Sebuah rangkaian resistor seri sering disebut sebagai sebuah pembagi tegangan.
                Tegangan dibagikan ke resistor-resistor dari rangkaian.

                Kadang-kadang  pembagi  tegangan  digunakan  untuk  mensupply  tegangan  utma  bagi
                komponen atau rangkaian atau disebut juga pembagi tegangan berbeban. Sebuah pembagi

                tegangan berbeban ditunjukkan oleh Gambar 5.2-2 jika pembagi tegangan ini tidak digunkan
                untuk mensupply tegangan untuk mengoperasikan komponen atau rangkaian biasanya disebut
                pembagi tegangan tanpa beban. Percobaan ini ditunjukan pada Gambar5.2-3.







                  Potensiometer Sebagai Pembagi Tegangan

                  Potensio sering digunakan pembagi tegangan contohnya pada rngakaian radio pengontrol
                  velume  semua  sinyal  suara  memasangnya  dan  hanya  satu  bagian  yaitu  untuk

                  mengoffkannya dan mengirim sinyal audio suara atau penguat. Untuk memperbesar sinyal
                  tegangan diambil dari potensio meter agar volume lebih tinggi sinyal tegangan terendah
                  diambil dari pembagi tegangan. Untuk volume yang rendah, lihat Gambar 5.2-4.


                                                                 R1
                                       -
                                  100 V                          R2
                                       +


                                      Gambar. 5.2-3.  Pembagi tegangan tanpa beban


                  Untuk mengerti potensio bekerja sebagai pembagi tegangan,  digunkan  2resistor dihubungkan

                  seri serperti pada Gambar 5.2-3. kaki variabel daripotensio akan menujukkan dimana kaki R 1
                  dan  R 2  terhubung,  kenapa  ,menggunakan  sebuah  potensio  meter  ?  Karena  dengan
                  menggunakan  potensio  perbadingan  resistansi  antara  satu  dengan  yang  lain  dan  total
                  resistansi dapat dirubah. Ini sangat berguna sekali untuk membagi tegangan maupun secara
                  variabel

                                                  74]]></page><page Index="76"><![CDATA[1.  Tegangan jatuh adalah tegangan yang digunakan untuk mendorong arus melewati
                      resistansi utama, kadang disebut IR atau perkalian dari I dan R
                  2.  Resistansi yang besar akan mempunyai tegangan berbanding lurus dengan resistansi.
                  3.  Metode perbandingan untuk menentukan tegangan jatuh dalam rangkaian seri tidak

                      harus selalu mengetahui arus dalam rangkaian.
                  4.  Metode  perbandingan  untukmenentukan  tegangan  jatuh  dalam  rangkaian  seri
                      digunakan rumus
                                                        R
                                                  V  =  1   xV
                                                   R1       T
                                                       R  T

                  5.  Jumlah tegangan jatuh setiap resistor harus sama dengan tegangan sumber.


                6.  Rangkaian  resistansi  seri  sering  digunakan  sebagai  pembagi  tegangan  untuk

                    memberikan supply tegangan yang berbeda.
                7.  Potensiometer digunkan sebagai sebagai pembagi tegangan.




                Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                berikut :
                1.  Jika resistor pada Gambar 5.2-1 diganti posisinya. Apakah tegangan akan turun.
                2.  Pembagi tegangan akan membuat variabel oleh pembanding    rangkaian.

                3.  Rangkaian dengan 3 resistor masing-masing 1k secara seri dengan tegangan 30 volt,
                    Berapa volt yang melewati setiap resistor ?
                4.  Rangkaian dengan resistor 1k5 dan 1k secara seri dengan sumber 25 volt. Tegangan
                    yang melewati resistor 1k adalah   .


                ALAT DAN
                    ▪   DMM / Avometer
                    ▪   Power supply   : Variabel, low- voltige, regulasi

                    ▪   Resistor      : 220 - 3300, 4700
                    ▪   Potensio      :10k




                                                  75]]></page><page Index="77"><![CDATA[1.  Hubungan rangkaian yang ditujukan pada Gambar 5.2-5. Atur posisi supply dengan

                    output 10 volt. Ukur tegangan dengan avometer catat pada Tabel 5.2-1.
                2.  Ukur tegangan yang melewati masing-masing resistor dan catat hasil pada Tabel 5.2-1
                3.  Hitung tegangan turun menggunakan metode perbandingan. Catat pada Tabel 5.2-1.
                4.  Bandingkan tegangan jatuh untuk mengetahui tegangan totalnya.Catat pada Tabel5.2-
                    1.

                5.  Ganti posisi R 1 dan R 3. Ukur tegangan jatuh yang melewati R 1 dan R 3. Apakah dengan
                    merubah posisi pada rangkaian juga merubah tegangan jatuhnya ?






                                                        R
                                                         1
                                                      2200 

                                         +                             R
                                                                         2
                                    10 V                R  3         3300 











































                                                  76]]></page><page Index="78"><![CDATA[-           4700 



                                    Gambar. 5.2-5. Pembagi tegangan seri ( tanpa beban )

                                       TABEL 5.2-1 Pembagi tegangan seri tanpa beban

                                    Tegangan yang      Tegangan yang

                                       dihitung           dihitung       Jumlah Tegangan
                   Catu daya ( V )
                                                                        Jatuh yang diukur (V T)
                                   R 1   R 2   R 3    R 1   R 2   R 3



















                  Pembagi tegangan resistor variabel
                  6.  Hubungan rangkaian pada Gambar 5.2-6. Atur power supply 10 volt dengan avometer.
                  7.  Ambil volt meter dan pasang terminal negatif (-) pada potensio meter dan satunya pada
                      terminal positif (+). Pastikan polaritasnya benar.
                  8.  Atur potensio sampai volt meter terbaca 3 volt. Ini adalah V1, sekarang lepaskan

                      terminalnya untuk membaca tegangan V 2 : Y 2 =   volt
                  9.  Bandingkan hasil ukur tegangan jatuh yang melewati potensio meter. V T  =   volt. ini
                      sama dengan tegangan supply ?      .
                  10.  Ulangi langkah 7 sampai 9 dengan cara potensio lain, dan dengan sumber tegangan lain

                      sampai anda mengerti bagaimana potensiometer digunakan sebagai pembagi tegangan ?






                                     +                          V2
                                10 V                10K
                                     -
                                                  77            V1]]></page><page Index="79"><![CDATA[Gambar. 5.2-6  Potensiometer sebagai pembagi tegangan ( tanpa beban )



                1.  Saat anda menghitung dan mengukur dengan nilai persamaan ?
                    Jelaskan setiap perbedaan.

                2.  Beri penjelasan cara kerja tegangan yang melewati potensio ?
                3.  Apa arti dari pembagi tegangan ?
                4.  Berdasarkan Gambar 5.2-6. Jelaskan efek dari arus pada rangkaian pada soal nilai
                    potensio diubah-ubah ?
                5.  Dengan kata anda sendiri jelaskan bagaimana tegangan jatuh pada rangkaian seri sama

                    dengan sumber tegangan ?
                6.  Gunakan ohm meter, hitung tegangan jatuh yang melewati setiap resistor pada Gambar
                    5.2-5. Tulis cara kerja anda?
                7.  Apakah lokasi hitung dari tegang soal nomer 6 samaseperti soal hitung dari metode ratio

                    pada tbel 5.2-1 ?
                    Jelaskan stiap perbedaannya.




                1.  Tidak
                2.  Resistor variabel
                3.  10 volt
                4.  15 volt




















                                                  78]]></page><page Index="80"><![CDATA[6.


                  Tujuan:
                  1.  Untuk membuktikan percobaan bahwa arus total pada rangkaian paralel sama dengan
                      jumlah arus tiap cabang

                  2.  Untuk  membuktikan  percobaan  bahwa  arus  total  pada  rangkaian  paralel  lebih  besar
                      daripada arus pada tiap cabang.



                  Arus Cabang
                  Anda telah mempelajari sifat-sifat dari rangkaian seri antara lain :
                  1.  Arus tidak mengalir ketika rangkaian terputus.
                  2.  Arus yang melalui rangkaian adalah sama.
                  3.  Penjumlahan dari tegangan jatuh sama dengan tegangan sumber.

                  4.  Jumlah seluruh resistor (tahanan) pada rangkaian disebut tahanan total R T.
                      Karakteristik dari rangkaian paralel sangat banyak perbedaannya.
                  Gambar  6.1-1  menunjukkan  tiga  resistor  yang  terhubung  secara  paralel.  Jika  jalur  yang
                  menghubungkan  batery  ke  resistor  diputuskan  dan  dipasang  sebuah  ampere  meter  seperti

                  terlihat pada gambar 6.1-2 . Arus total ( I T  ) akan terukur. Arus total ini terbentuk oleh tiga resistor
                  (gabungan arus cabang tiap resistor) .



                                          V            R 1   R 2   R3



                                         Gambar. 6.1-1. Rangkaian resistor paralel




                                          V          R 1  R 2  R3

                                                   A
                                         Gambar. 6.1-2. Pengukuran arus total ( IT )





                                                  79]]></page><page Index="81"><![CDATA[Sebuah percobaan sederhana akan menunjukkan sebuah karakteristik utama pada rangkaian
                paralel. Pada gambar 6.1-2, jika R 1 pada rangkaian dilepas, jalur arus yang terukur oleh ampere
                meter  akan  berkurang.  Jika  R 2  juga  dilepas,  jalur  arus  selanjutnya  semakin  berkurang,  yang
                tersisa adalah sebuah rangkaian seri sederhana terdiri dari R 3, V, dan Ampere Meter. Jalur arus

                sekarang adalah arus yang dibentuk oleh R 3. Arus ini bisa dihitung  atau  dicari  langsung dengan
                hukum Ohm.
                Hasil  pada  percobaan  ini  membuktikan  bahwa  pada  gambar  6.1-1  dan  6.1-2  adalah
                sesungguhnya tiga pasang jalur kecil untuk aliran arus. : R 1, R 2, R 3. Setiap sebuah jalur kecil
                disebut cabang atau kaki dari rangkaian paralel.

                Salah satu sifat dari sebuah rangkaian paralel adalah bahwa arus total ( I T ) dalam rangkaian lebih
                besar daripada arus pada tiap cabang. Ini juga berarti bahwa tiap arus cabang lebih kecil daripada
                arus total.


                Arus Total dalam Rangkaian Paralel
                Arus total dalam rangkaian paralel dapat dihitung dengan dua cara. Metode pertama adalah untuk
                menghitung  arus  dalam  tiap  cabang  dengan  hukum  ohm  dan  penjumlahan  semua  arus.
                Dikarenakan  semua  resistor  terhubung  pada  akhir  cabang,  semua  resistor  akan  mempunyai
                tegangan jatuh yang sama. Oleh karena itu, untuk arus dalam sebuah rangkaian, pada hukum

                ohm berlaku rumus I = V  /  R , dimana yang dipakai adalah tegangan sumber dan resistansi
                cabang.

                Metode yang kedua untuk menghitung arus dalam rangkaian paralel untuk mengukur atau

                menghitung resistansi total dan kemudian digunakan hukum ohm. Untuk masalah ini, hukum
                ohm dalam bentuk :

                     V
                 I   =  T
                  T
                     R T


                Sebuah percobaan sederhana akan membuktikan bahwa jumlah arus cabang adalah sama
                dengan arus total.






                                                  80]]></page><page Index="82"><![CDATA[V
                                                     B    C    D
                                                A

                               Gambar 6.1-3  Pengukuran arus cabang pada rangkaian resistor paralel

                  Sebuah rangkaian seperti pada gambar 6.1-3 dapat terhubung dan arus-arus total terukur pada
                  titik A. Arus tiap cabang dapat terukur pada titik B, C, dan D. Jumlahkan nilai pengukuran arus

                  tiap cabang . jumlah arus tiap cabang akan sama dengan arus total yang terukur pada titik A.


                  1.  Jika sebuah kaki cabang rangkaian paralel terbuka, hanya sebuah cabang arus yang
                      terputus.
                  2.  Arus total rangkaian paralel adalah jumlah dari seluruh arus tiap cabang.

                  3.  Seluruh kaki cabang pada rangkaian paralel mempunyai tegangan jatuh yang sama .



                  Periksa  pemahaman  anda  terhadap  informasi  diatas  dengan  menjawab  pertanyaan  sebagai
                  berikut :

                  1.  Dalam  rangkaian  paralel  setiap  sebuah  cabang  arus  adalah   (lebih, kurang)
                      daripada arus total.
                  2.  Pada gambar 6.1-1, besar arus adalah 2, 3 dan 4 Ampere. Berapakah arus total rangkaian?
                  3.  Tegangan jatuh tiap cabang pada rangkaian paralel harus

                  4.  Sebuah rangkaian paralel menunjukan     (satu, lebih dari satu) jalur arus.



                      ▪   DMM
                      ▪   Power Suply : Low Voltage, variable, regulasi

                      ▪   Resistor,  2k2, 3k3 dan 4k7 .







                                                  81]]></page><page Index="83"><![CDATA[1.  Ukur  resistansi  tiap  resistor  pada  gambar  6.1-4.  Catat  nilai  tersebut  pada  Tabel  6.1-1.
                    Rangkailah beberapa resistor secara paralel dan ukur R T. Catat nilainya pada Tabel 6.1-1.
                2.  Hubungkan rangkaian pada gambar 6.1-4. Atur keluaran power suply sebesar 15 Volt.

                3.  Ukur I T dan catat pada Tabel 6.1-1.
                4.  Sekarang ukur dan catat pada Tabel 6.1-1 besar arus pada tiap cabang.
                5.  Gunakan hukum ohm untuk menghitung I T  gunakan nilai R T  hasil pengukuran dan sumber
                    tegangan  Catat hasil pengukuran pada Tabel 6.1-1.
                6.  Gunakan hukum ohm untuk mnghitung arus dalam tiap cabang rangkaian. Gunakan nilai

                    R hasil pengukuran dalam tegangan sumber.

                                              +     -
                                                 IT
                                       +
                                    15V            R 1   R 2   R3
                                       -


                                         Gambar. 6.1-4 Rangkaian percobaan


                7.  Hitunglah I T dengan menjumlah hasil perhitungan arus tiap cabang. Catat I T pada Tabel
                    6.1-1.
                                       TABEL 6.1-1.  Pengukuran rangkaian paralel

                                            R 1            R 2           R 3
                        Resistor                                                       R T
                                           2200         3300         4700 
                  Pengukur Resistansi, 
                   Pengukur Arus, mA                                    I T =

                                                                     I T = I 1 + I 2 + I 3
                   Perhitung Arus, mA                                               I T = V/R T














                                                  82]]></page><page Index="84"><![CDATA[PERTANYAAN
                  1.  Bagaimanakah  arus cabang hasil pengukuran dibanding dengan arus cabang hasil
                      perhitungan ?
                  2.  Bagaimanakah arus total hasil pengukuran dibanding dengan hasil perhitungan ?

                  3.  Apa dampak  dari  arus  total  rangkaian  paralel,  jika  (a)  menaikkan  nilai tahanan
                      resistor  paralel,  (b) penurunan nilai resistansi paralel
                  4.  Berapakah jumlah nilai rangkaian terbuka pada cabang paralel ?
                  5.  Jelaskan sifat-sifat atau aturan rangkaian seri dengan sifat atau aturan rangkaian paralel?



                  1.  Lebih Sedikit
                  2.  9 A
                  3.  Tegangan yang sama
                  4.  Lebih dari 1


                                                            PARALEL
                  Tujuan:
                  1.  Untuk menghitung dengan percobaan , besarnya R T  rangkaian paralel adalah :

                      R T = V T/I T
                  2.  Untuk manghitung nilai R T rangkaian  paralel dengan percobaan , sama dengan

                    1     1   1   1
                      =    =    =    ...
                   R T   R 1   R 2   R
                                   3


























                                                  83]]></page><page Index="85"><![CDATA[dan bila dalam rangkaianterdiri dari 2 buah resistor paralel R 1 dan R 2 :


                                                       R x R
                                                   R   =   1    2
                                                   T
                                                       R + R
                                                            2
                                                        1













                Mula-mula ukur tahanan paralel dengan ohm meter. Dengan demikian, bagian unit ini akan
                diulang.  Dalam  percobaan  ini,  bagaimanapun  juga  anda  akan  melihat  hubungan  antara

                resistor-resistor paralel, rangkaian tegangan dan rangkaian arus. Anda akan menggunakan
                Hukum Ohm untuk menghitung rangkaian paralel, seperti di dalam rangkaian seri.

                Tahanan Total dalam Rangkaian Paralel

                Jika  tegangan  sumber  seperti  bateri  dihubungkan  pada  rangkaian  ,  terlebih  dahulu  dicari
                resistansi total rangkaian. Total resistansi berlawanan dengan batas arus yang mengalir pada
                rangkaian. Kenyataannya arus mengalir pada celah cabang paralel atau mengalir pada nilai yang
                lebih kecil.
                Hal ini adalah tahanan total atau pelawan, yang membatasi arus dalam rangkaian.


                                                          X


                                         +
                                       V
                                         -
                                                  IT

                                                          Y







                                                  84]]></page><page Index="86"><![CDATA[Gambar. 6.2-1 Rangkaian resistansi paralel



                                          +

                                          -         IT



                         Gambar 6.2-2  Rangkaian persamaan untuk gambar rangkaian pada Gambar. 6.2-1


                    Sejak tahanan  total R T membatasi  besar  arus dalam  rangkaian, sebuah resistor dengan

                nilai  sama  dengan  R T dapat  digunakan  untuk  mengganti semua  resistor  dalam  rangkaian.




















































                                                  85]]></page><page Index="87"><![CDATA[Jika penggantian resistor memiliki nilai yang sama dengan R T dari rangkaian yang pertama
                  atau lebih dahulu, itu akan membuat atau menahan arus rangkaian dengan nilai yang sama.
                  Kita katakan bahwa sebuah resistor ini adalah equivalen atau pengganti dari sifat hubungan
                  tahanan yang dipindahkan. Gambar 6.2-1 memperlihatkan 3 buah resistor yang dihubungkan

                  secara paralel dengan tegangan V yang digunakan. Gambar 6.2-2 menunjukkan rangkaian
                  pengganti dengan sebuah resistor  dihubungkan ke sumber tegangan.

                  Pengukuran R T dari Resistor Paralel
                  Nilai R T untuk beberapa sifat rangkaian hubungan paralel mungkin  di  ukur  dengan penempatan
                  sebuah ohm meter pada rangkaian kerja. (titik X danY, Gambar 6.2-1).

                  Catatan : Ingat untuk menggunakan aturan penggunaan dari ohm meter.   Memindahkan
                  beberapa sumber dari rangkaian lain dengan kasar menyebabkan pembacaan yang tidak teliti
                  atau meter rusak sebelum anda menghubungkan meter.


                  Menghitung R T dengan Hukum Ohm
                  Sekarang  R T  akan  dihitung  dengan mengukur  I T,  mengukur  V T  menggunakan  rangkaian,  dan
                  menggunakan Hukum Ohm. Rumusnya adalah yang sama untuk menemukan  sebuah resistansi,
                  kecuali arus total menggunakan :
                                                                V
                                                            R   =   T
                                                             T   I
                                                                 T

                  R T Lebih Kecil Dari pada Cabang Resistansi Paling Kecil
                  Pada percobaan terdahulu kita mengetahui bahwa arus total I T dalam rangkaian paralel lebih kuat
                  dari  pada  arus  masing-masing  cabang  .  Arus  dan  tahanan  juga  memiliki  hubungan  yang

                  berkebalikkan.



                                             +
                                                          1 A     2 A
                                         10 V  -

                                                 IT  = 3 A
                                        Gambar 6.2-3.  Rangkaian paralel sederhana





                                                  86]]></page><page Index="88"><![CDATA[Dalam hal ini, lebih kecil resistansi, makin kecil atau besar arus. Maka kita dapat simpulkan sejak
                arus  total  dalam  rangkaian  paralel  lebih  kuat  atau  besar  daripada  arus  beberapa  cabang,
                resistansi total pasti lebih kecil daripada resistansi cabang paling kecil.
                       Dalam kenyataannya R T dari rangkaian paralel, lebih kecil daripada resistansi cabang

                yang paling kecil dapat ditunjukkan dengan percobaan. Sebuah  rangkaian  dihubungkan dengan
                sumber sebesar 10 V dan resistor 10 Ohm. Berdasarkan kepada Hukum Ohm, arus rangkaian
                adalah 1A. Sekarang resistor sebesar 5 ditempatkan dalam rangkaian paralel dengan resistor
                10.  Rangkaian  sekarang  seperti  pada  gambar  6.2-3.  Ingat  bahwa  tegangan  yang  melewati

                rangkaian paralel adalah sama. Sekarang berdasarkan Hukum Ohm, arus yang melewati resistor
                ini adalah 2A. Sekarang I T adalah 3A, karena sumber 10V harus memberikan  masing-masing
                cabang  rangkaian  dengan  banyaknya  arus  yang  diijinkan  oleh  resistansi  cabang.  Sejak
                beberapa  arus  sekarang datang  dari  sumber,  itu akan terlihat  masuk  akal,
                                                                                         V T
                bahwa tahanan total telah dinaikkan. Rumus untuk menemukan resistansi total,   R  =   ,
                                                                                     T
                                                                                         I
                                                                                          T

                membuktikan bahwa R T lebih kecil dari pada resistansi cabang yang paling kecil. Masukkan 10
                untuk V T (sumber tegangan) dalam rumus dan 3 untuk I T. Hasilnya adalah 3,3 Ohm, ini lebih
                kecil dari pada resistansi cabang yang paling kecil yaitu 5 . Pengganti rangkaian ini akan

                hanya satu 3.3 Ohm, resistor dihubungkan pada 10V sumber. Berdasarkan Hukum Ohm, arus
                dalam rangkaian pengganti akan 3A, sama dengan hasil rangkaian paralel.

                Menghitung R T  oleh Rumus Resistansi Paralel
                Metode  ketiga  untuk  menemukan  R T  hubungan  paralel  resistor  membutuhkan  mengetahui

                rangkaian masing-masing resistor dalam rangkaian. Tidak ada lagi yang diperlukan; kita tidak
                mengetahui  tegangan  sumber  atau  arus  rangkaian.  Kita  R T  hanya  dari  nilai-nilai  resistor,
                menggunakan :
                                             1     1    1   1
                                                =    +    +    +  ...
                                            R T   R 1   R    R
                                                       2
                                                            3












                                                  87]]></page><page Index="89"><![CDATA[Hitungan menjadi mudah atau sederhana dengan  menggunakan  hubungan  terbalik  (1/x) fungsi

                ditemukan  calculator  elektronik  .  Perkiraan  kita  mendukung  menemukan  R T  dari  3  resistor
                paralel, R 1 = 100, R 2 = 200, dan R 3 = 500. Kita masukkan nilai-nilai ini ke dalam rumus, kita
                lihat bahwa :








                                                1    1      1     1
                                                  =    +     +
                                               R T   100  200  500



                  Calculator memperlihatkan bahwa 1/100 = 0.01, 1/200 = 0.005, dan 1/500 = 0.002. Jumlahkan,

                  kita dapat

                                                    1
                                                      = 0.017
                                                    R


                  Sekarang , 1/0.017 memberikan hasil kira-kira 58.8, dan nilai ini resistansi bahwa nilai yang

                  dihitung dari R T adalah lebih kecil dari 100, resistansi paling kecil dari resistor cabang.
                  Rumus kedua


                                                              R x R
                                                          R   =   1    2
                                                           T
                                                               R + R
                                                                1
                                                                    2


                  Dapat digunakan jika hanya ada dua buah resistor paralel. Rumus ini kadang-kadang mudah
                  digunakan daripada rumus hubungan terbalik. Jika lebih dari dua resistor dalam paralel, hitung
                  R T  dua  resistor  pertama.  Lalu  gunakan  R T  ini  sama  dengan  R 1  dan  nilai  resistor  lain  dalam

                  rangkaian sama dengan R 2.. Nilai baru dari R T adalah akan nilai dari tiga buah resistor. Proses
                  dapat  dilanjutkan  sampai  seluruh  resistansi  “dua  buah“  telah  dihitung  dan  resistansi  total
                  sebenarnya dapat diketahui.
                  Kita  gunakan  Hukum  Ohm  untuk  menemukan  R T  dari  rangkaian  dalam  gambar  6.2-3.
                  Menggunakan kedua rumus R T :



                                                  88]]></page><page Index="90"><![CDATA[1   1
                                            1    1    1  =   +  = 3.3 
                                               =    +     10  5
                                            R T   R 1   R
                                                      2





































































                                                  89]]></page><page Index="91"><![CDATA[1   R x R 2   10 x 5   50
                                               1
                                            =        =       =   = 3.3 
                                          R T   R + R 2   10 + 5   15
                                                1





                ada  permulaan  percobaan  anda  akan  diminta  untuk  menggabungkan  rumus  yang  dapat
                digunakan untuk menemukan R T untuk resistor paralel dengan nilai yang sama. Rumus yang
                selanjutnya adalah :

                                                        R
                                                   R  =   1
                                                    T   n


                Dimana R 1 adalah nilai suatu resistor dan n adalah jumlah dari resistor yang sama.
                Berapakah R T  dari dua buah resistor 1000   yang dihubungkan paralel ? Jumlah resistor adalah
                dua dan nilai dari masing-masing resistor adalah 1000. Jadi R T  adalah  1000/2  = 500.  Jika
                terdapat  resistor  1000,  kita  akan  membagi  dengan  3  adalah  333.  Tetapi  ingat, ini hanya
                bekerja dengan resistor yang mempunyai nilai yang sama.


                Sebagai contoh dimana waktu dapat diefektifkan dalam membuat hitungan R T. Ditunjukkan dalam
                gambar 6.2-4. Disana ada 3 buah resistor 2200 dalam hubungan paralel  dengan  resistor 1000.

                Kita dapat membagi 2200 dibagi dengan 3 untuk menentukan R T dari tiga resistor 2200 adalah
                resistor ( 733.3). Rangkaian persamaan sekarang terdiri dari resistor 733,3 dengan sebuah
                resistor 1000 yang terhubung paralel. Dari kedua resistor paralel sekarang dapat ditentukan R T
                nya, yaitu 433.

                .



                                           R1     R2     R3      R4





                   Gambar 6.2-4.  Dua rumus yang berbeda yang digunakan untuk menentukan nilai R pada rangkaian



                                                  90]]></page><page Index="92"><![CDATA[Mengukur masing-masing Resistansi dalam sebuah Rangkaian Paralel
                  Pengukuran  pada  sebuah  jaringan  paralel  akan  bernilai  R T  dari  jaringan  paralel,  dalam

                  rangkaian paralel tidak dapat langsung menempatkan ohmmeter untuk mengukur masing-
                  masing resistor. Kita dapat mengukur sebuah resistor dalam rangkaian paralel, jika salah satu
                  kakinya dilepas agar tidak berhubungan dengan resistor yang lain.

                  Menggunakan Rangkaian Paralel seperti sebuah Resistor
                  Teknisi  menggunakan  teori  rangkaian  paralel  setiap  hari.  Seringkali  ketika  anda  akan

                  mengetes kesalahan alat, resistor akan dibutuhkan dengan tanpa persediaan sebelumnya.
                  Untuk  memastikan  test,  seringkali  teknisi  akan  “membuat”  resistansi  dengan  sebuah
                  potensiometer yang dihubungkan seri atau dengan rangkaian paralel. Itu merupakan jalan
                  termudah  untuk  membuat  resistansi.  Sebagai  contoh,  kita  membutuhkan  resistasi  500,

                  maka untuk ini dibutuhkan dua resistor 1000 yang dihubungkan secara paralel. Tetapi untuk
                  nilai yang lebih sulit, kita dapat menggunakan rumus sebagai berikut :

                                                       R x R
                                                         k
                                                             e
                                                   R   =
                                                    u
                                                       R - R
                                                             e
                                                         k

                  Dimana R u adalah resistansi yang belum diketahui yang dibutuhkan untuk diparalelkan dengan
                  resistansi yang tersedia. R k adalah nilai resistansi yang tersedia, dan R e adalah resistansi yang
                  dibutuhkan.

                  Contoh : Resistor yang tersedia 10k, sedangkan resistansi yang dibutuhkan adalah 8k. Kita
                  dapat menentukan nilai resistansi yang akan diparalelkan dengan  resistor  10k  dengan rumus:

                                             R x R     10 x 8   80
                                         R   =   k   e   =   =   = 40 K
                                          u   R - R e   10 - 8   2
                                               k


                  Kita dapat melihat bahwa resistor 40k harus dihubungkan paralel dengan resistor 10k.
                  Apabila kita lihat resistor  40k bukan  nilai  standar, itupun  harus  dibuat juga.  Lakukanlah

                                                  91]]></page><page Index="93"><![CDATA[dengan membuat 4 buah resistor 10k dihubungkan seri.







                Meskipun  resistor  total  dapat  dibuat  dengan  beberapa  metoda,  type  ini  adalah  prosedur

                pengawatan  yang  tidak  disarankan  untuk  diterima  seperti  solusi  hubung  singkat  dalam
                masalah.


                1.  Resistansi total dalam rangkaian paralel lebih kecil dari resistasi yang terkecil.
                2.  Resistansi total dalam rangkaian paralel dapat diukur dengan ohmmeter atau dihitung

                    dengan hukum Ohm.
                3.  Resistansi total dalam rangkaian paralel dapat dihitung dengan rumus sebagai berikut :


                                             1    1     1     1
                                                =   +    +    + ...
                                             R T   R    R 2   R
                                                   1
                                                            3







































                                                  92]]></page><page Index="94"><![CDATA[Or


                                                      R x R
                                                           2
                                                       1
                                                 R   =
                                                  T
                                                      R + R
                                                           2
                                                       1

                4.  Resistansi total dalam hubungan paralel dapat dicari dengan arus dan tegangan total :


                                                         V
                                                    R   =  T
                                                    T   I
                                                         T

                5.  Untuk mengukur sebuah resistansi dalam  rangkaian paralel, resistor harus dilepas salah
                    satu kakinya dari rangkaian.
                6.  Resistor dapat dihubungkan secara paralel untuk medapatkan resistansi sesuai dengan

                    kebutuhan. Untuk ini dapat digunakan rumus sebagai berikut :

                                                        R x R
                                                             e
                                                         k
                                                   R   =
                                                    u
                                                        R - R
                                                         k
                                                             e









                  Periksa  pemahaman  anda  terhadap  informasi  diatas  dengan  menjawab  pertanyaan  sebagai
                  berikut :
                  1.  Dalam Gambar 6.2-1 dengan I T  = 0,02A dan V (tegangan) = 50 V, berapakah R T ?
                  2.  Seperti  pada  pertanyaan  1,  tegangan  pada  setiap  resistor  adalah   V. Jelaskan

                      alasannya !
                  3.  Berapakah nilai resistansi yang dipasang pada rangkaian paralel pada resistor 1k, untuk
                      mendapatkan R T = 500 ?     .
                  4.  Berapakah R T  dalam rangkaian paralel dengan 3 buah resistor 2200, 1000 dan 4700.

                      R T =      .
                  5.  Jelaskan langkah pengukuran sebuah resistor dalam rangkaian paralel !
                  6.  Sebutkan 3 cara untuk mencari R T  ?
                                                  93]]></page><page Index="95"><![CDATA[ALAT DAN

                      ▪   DMM
                      ▪   Power supply yang dapat diatur dan teregulasi
                      ▪   Resistor : 2200, 3300 dan 4700



                  1.  Ukur resistansi masing-masing resistor, dan catat nilainya pada Tabel 6.2-1.
                  2.  Dalam  Tabel  6.2-2  resistor-resistor  diatur  dalam  dua  kombinasi.  Kombinasi  pertama
                      membutuhkan 2200 dan 3300 yang dihubungkan secara paralel. Kombinasi kedua
                      semua resistor dihubungkan secara paralel. Hubungkan masing-masing kombinasi, ukur

                      R T nya dan catat masing-masing nilai pada Tabel 6.2-2.
                  3.  Hitung R T dengan rumus resistor paralel dan catat nilainya pada Tabel 6.2-2.
                  4.  Hubungkan rangkaian seperti Gambar 6.2-5.
                  5.  Ukur I T, dan catat nilainya pada Tabel 6.2-3.

                  6.  Ukur tegangan pada rangkaian paralel, dan catat nilainya pada Tabel 6.2-3.
                  7.  Gunakan hukum Ohm untuk menghitung R T, dan catat nilainya pada Tabel 6.2-3.










                                             TABEL 6.2-1.

                                Nilai (  )   2200      3300        4700

                                Nilai yang
                                 diukur


                                           TABEL 6.2-2.  RT Resistor paralel

                          Kombinasi          Nilai ( )     Pengukuran   Perhitungan
                           paralel       R 1   R 2    R 3       R T          R T

                              1         2200   3300

                              2         2200   3300   4700

                                                  94]]></page><page Index="96"><![CDATA[+
                                                        R1      R2
                                       10 V  -




                                         Gambar. 6.2-5. Rangkaian Percobaan


                                         TABEL 6.2-5.  RT dengan Hukum Ohm

                                 Pengukuran      Pengukuran    Perhitungan
                                      V              I T            R T




















                  1.  Apa pengaruh pada R T  pada rangkaian paralel, jika (a) penambahan beberapa resistor
                      (b) jumlah resistor dikurangi ?

                  2.  Buktikan jawaban anda pada pertanyaan 1 dengan mengacu pada Tabel 6.2-2.
                  3.  Apakah hasil pengukuran anda nilai R T  sama dengan nilai perhitungan ? Jelaskan
                      beberapa perbedaannya !
                  4.  Apakah hasil percobaan membuktikan rumus untuk menghitung R T  ?

                  5.  Sebutkan 3 metoda yang anda gunakan untuk mencari R T dalam percobaan ?



                  1.  2500 
                  2.  Sama dengan sumber tegangan = 50V, karena  masing-masing  resistor langsung
                                                  95]]></page><page Index="97"><![CDATA[terhubung dengan sumber.

                  3.  1000 
                  4.  600 
                  5.  Salah satu kaki resistor dilepas.
                       1   1     1     1
                  6.      =   +    +    + ...
                      R    R    R 2   R
                            1
                                      3
                       T































































                                                  96]]></page><page Index="98"><![CDATA[R x R
                          R  =   1   2
                            T
                                R  + R   2
                                 1


                               V
                          R   =  T
                           T   I
                                T


                7.

                                               –
                Tujuan:
                1.  Untuk menghitung resistansi total rangkaian seri-pararel
                2.  Untuk membuktikan percobaan hukum R T  rangkaian seri – pararel



                Menemukan R T rangkaian seri  – pararel
                Gambar  7.1-1,  menunjukan  sebuah  seri-pararel,  atau  kombinasi,  rangkaian  terdiri  dari  dua
                resistor seri dan dua resistor pararel. Semua arus masuk rangkaian harus  melalui  R 1. Resistor
                R 1 ini seri. Begitu juga sama, semua arus keluar rangkaian harus melalui R 4. Ini juga sebuah

                resistor seri. Tetapi ketika arus datang dititik B, arus akan terbagi melalui R 2 dan R 3, karena
                terdapat lebih dari 1 cabang untuk aliran arus diantara titik B dan C, bagian rangkaian ini adalah
                pararel.


                                                    R
                                                     2
                                     R                              R
                                      1
                                                                     3
                                 A                                        D
                                            B
                                                              C
                                               R 4        R
                                                           5


                                        Gambar 7.1-1. Rangkaian seri  – paralel


                Berapa R T diantara titik A dan D ? Tentu saja kita dapat mengukur R T dengan sebuah ohm
                meter, atau R T dapat ditemukan dengan hukum ohm, R T = V T / I T.


                Menemukan R T dengan menggunakan Rumus Resistor Seri dan Resistor Pararel

                                                  97]]></page><page Index="99"><![CDATA[Ini juga dapat digunakan untuk menghitung  resistansi  total  dari  sebuah  rangkaian kombinasi

                dengan menggunakan dua rumus resistor seri dan resistor pararel.  Sebagai contoh, lihat pada
                Gambar 7.1-2 langkah pertama menyelesaikan R T adalah kombinasi seluruh resistor kedalam
                seri  dengan  yang  lain  dengan  menggunakan  rumus  seri  :  R T  =  R 1  +  R 2  +  R 3  +  ...  untuk
                membuktikan resistansi persamaan dari komponen seri. Dalam Gambar 7.1-2, resistor R 6 dan

                R 7 dalam keadaan seri, kemudian kedua resistor ditambahkan untuk
































































                                                  98]]></page><page Index="100"><![CDATA[memberikan resistansi persamaan/equivalen R 6 dan R 7 dengan menempatkan R 6 dan R 7,
                  seperti yang terlihat dalam Gambar 7.1-3.
                  Hanya perbedaan Gambar 7.1-2 dan 7.1-3 adalah Gambar 7.1-3 R 6 dan R 7 telah ditempatkan
                  dalam rangkaian persamaan.

                     Langkah 2 adalah untuk mengkombinasikan semua komponen dalam pararel dengan
                  yang lain. Disini rumus pararel telah digunakan untuk memberikan resistansi persamaan /
                  equivalen dari setiap rangkaian pararel. Untuk contoh, dalam Gambar 7.1-4, R 2-3 dijadikan
                  resistor persamaan dari resistor pararel R 2 dan R 3. Sama seperti tadi, R 5-6-7 adalah resistansi
                  persamaan / equivalen pararel R 5 dan R 6-7.

                     Langkah  3  adalah  menggambar  kembali  Gambar  7.1-3  dan  menempatkan  setiap
                  rangkaian pararel kedalam resistansi persamaan / equivalen. Ketika ini telah selesai, sebuah
                  rangkaian seri ditambahkan, seperti ditunjukan dalam Gambar 7.1-4.

                                      R 2                            R
                                                                       5

                                                     R                                R
                                                                                        8
                                                       4
                        R
                          1
                                       R 3                      R 6          R
                                                                              7



                                    Gambar 7.1-2. Rangkaian seri – paralel yang komplek



                     Langkah  4  adalah  menambahkan  semua  resistansi  seri  dalam  Gambar  7.1-4  untuk
                  mendapatkan  R T.  Hasilnya  adalah  sebuah  resistansi  persamaan  /  equivalen  untuk

                  dihubungkan dengan sumber tegangan, seperti ilustrasi dalam Gambar  7.1-5.  Resistansi total
                  rangkaian dalam Gambar 7.1-2 dan 7.1-5 adalah sama. Arus rangkaian juga sama.











                                                  99]]></page><page Index="101"><![CDATA[R 2                           R
                                                                   5

                                                   R                             R
                                                                                   8
                                                     4

                       R
                        1
                                     R 3                          R 6-7
                                Gambar. 7.1-3.  Langkah 1 menyederhanakan Gambar 7.1-2




                                R 1       R 2-3       R 4       R 5-6-7    R 8




                              Gambar. 7.1-3.  Langkah 2 dan 3 menyederhanakan Gambar 7.1-2


                                                   R
                                                     T



                                   Gambar. 7.1-3.  Rangkaian persamaan Gambar 7.1-2




                1.  Rangkaian seri mempunyai komponen seri dan komponen pararel.

                2.  Untuk menemukan  resistansi total  rangkaian  ini, sama  dengan  mengganti  resistor  seri
                    ke resistansi persamaan dan resistansi pararel ke resistansi persamaan.
                3.  Ketika  resistansi  seri  dan  pararel  telah  diganti  kedalam  resistansi  persamaan,  resistor
                    persamaan akan ada dalam keadaan seri. Kemudian resistansi total  ditemukan dengan
                    menambahkan resistansi persamaan seri.










                                                 100]]></page><page Index="102"><![CDATA[Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Dalam Gambar 7.1-1, R 1  = 120, R 2  = 270, R 3  = 330, dan R 4  = 470. Berapa R T ?
                             

                  2.  Gunakan rumus untuk menemukan resistansi diantara titk B dan C dalam Gambar 7.1-1
                      ?
                  3.  Nama yang lain untuk rangkaian seri-pararel adalah rangkaian
                  4.  Definisi rangkaian equivalen / persamaan



                      ▪   DMM
                      ▪   Resistor, masing-masing satu, 330, 470, 560, 1200, 2200, 3300, dan
                         4700 dan 10k.



                  1.  Ukur resistansi masing-masing resistor dan tulis dalam Tabel 7.1-1.
                  2.  Hubungkan  rangkaian  dalam  Gambar  7.1-6,  menggunakan  harga  resistansi  yang
                      ditunjukkan dalam Tabel 7.1-1.
                  3.  Hitung resistansi persamaan rangkaian titik A dan B dan titik C dan D, tulis  jawaban

                      dalam Tabel 7.1-2.

                                         TABEL 7.1-1.  Pengukuran Harga Resistor

                                      R 1    R 2    R 3     R 4     R 5     R 6     R 7     R 8
                      Besar nilai
                                     330   470   560   1200   2200   3300   4700    10k

                    Nilai pengukuran










                                                 101]]></page><page Index="103"><![CDATA[R                               R
                                      2                              5

                                                    R                                R
                                                                                      8
                                                     4

                       R
                        1
                                     R 3                      R 6          R
                                                                            7


                                        Gambar. 7.1-6.  Rangkaian Percobaan


                4.  Ukur harga resistansi pada rangkaian pararel yang sama, dan tulis hasil pengukurannya

                    pada Tabel 7.1.2.
                5.  Hitung R T  total dan tulis hasilnya pada Tabel 7.1-2.
                6.  Ukur R T  total dan tulis hasil pengukurannya pada Tabel 7.1-2.


                                TABEL 7.1-2.  Pengukuran dan perhitungan hasil percobaan

                                                    Nilai         Nilai
                                    Jaringan
                                                 Perhitungan   pengukuran
                                  A-B

                                  C-D

                                  R T



                1.  Untuk mengukur tahanan antara point C dan D, diperlukan untuk mematikan rangkaian?
                    Jelaskan.
                2.  Apakah sama antara hasil pengukuran dan hasil perhitungan pada Tabel 7.1-2 ?
                    Jelaskan mengapa sama atau mengapa tidak ?

                3.  Adakah aturan tertentu untuk menemukan R T dari rangkaian kombinasi tersebut ?
                    Jelaskan jawaban anda.


                1.  738,5 
                2.  Salah satunya adalah 1/ R T = 1/R 1 + 1/R 2 atau R T = R 1 x R 2 / (R 1 + R 2)

                                                 102]]></page><page Index="104"><![CDATA[3.  Kombinasi

                  4.  Resistansinya yang dapat disubtitusikan untuk semua resistor pararel.


                                                 –
                  Tujuan
                  1.  Untuk membuktikan dengan eksperimen tersebut kesamaan drop tegangan pada tiap-

                      tiap cabang dari rangkaian pararel.
                  2.  Dengan eksperimen tersebut dapat dibuktikan drop tegangan pada salah saru cabang
                      dari rangkaian pararel sama dengan cabang yang resistor pararel.



                  Tegangan masing-masing Cabang pada Rangkaian Pararel
                  Rangkaian pararel mempunyai ciri, yaitu tegangan  sama bila diukur  pada cabang-cabang dari
                  rangkaian pararel. Kita buktikan ciri ini pada percobaan berikut.

                  Lihatlah rangkaian pada Gambar 7.2-1, antara point B dan D, R 2  adalah pararel dengan R 4 dan

                  R 5 yang dihubungkan seri. Untuk menemukan tegangan cabang R 2, kita ukur cabang tersebut,
                  atau kita ukur antara p[oint  B dan D untuk menentukan  tegangan cabang dari R 4 dan R 5 yang
                  dihubungkan  seri,  kita  juga  ukur  cabang  tersebut  atau  antara  pint  B  dan  D  lagi.  Jika  kita
                  menginginkan untuk mengukur tegangan yang mengalir pada rangkaian paralel yang terdiri dari

                  R 2, R 4 dan R 5. Kita sebaiknya mengukur lagi antara titik B dan D, tegangan mengalir pada 2
                  kaki, atau cabang tersebut adalah sama.

                  Drop tegangan yang mengalir pada rangkaian pararel dapat dihitung dengan mengalikan

                  arus  total  pada  rangkaian  arus  total  pada  rangkaian  tersebut  dengan  resistor  pararel
                  (pengganti).

                                                       R
                                                        2
                                       R                               R3
                                         1
                                               C                D


                                                 R4          R 5

                                      Gambar. 7.2-1.  Jaringan resistansi seri-paralel
                                                 103]]></page><page Index="105"><![CDATA[Rumusnya adalah :


                                                V = I x R .
                                                        T
                                                    T


                Juga  bisa  dipakai  pada  tegangan  masing-masing  cabang  rangkaian  adalah  sama,  jika
                tegangan cabang tersebut ditemukan, tegangan rangkaian pararel tersebut dapat ditemukan
                dengan mudah. Arus cabang dan resistansi pada cabang dapat  digunakan  untuk menemukan

                drop tegangan cabang tersebut, rumusnya adalah:

                                                 V = I xR
                                                         B
                                                      B
                                                  B



                1.  Rangkaian kombinasi adalah kombinasi antara komponen yang diserikan dan
                    dipararelkan
                2.  Komponen rangkaian seri terdiri dari banyak rangkaian seri, tegangan, arus dan
                    resistansi cara kerjanya sama dengan rangkaian pararel sederhana.

                3.  Komponen  rangkaian  pararel  terdiri  dari  beberapa  rangkaian  pararel.  Tegangan,  arus
                    dan resistansi cara kerjanya sama dengan rangkaian pararel sederhana.


                                                 R
                                                   2
                                                10 K
                                 R
                                  1
                                





                                             R          R
                                                         4
                                              3
                                                     

                                                V 25 V
                                                  S



                                          R 2 x(R 3 + R 4 )   10 Kx10 K
                                     Re =             =          = 15 K

                                         R 2 + (R 3 + R 4 )  10 K +10 K




                                                 104]]></page><page Index="106"><![CDATA[R = R1 + R = 1K + 5K = 6K
                                                    e
                                           T
                                             R        1K
                                  VR   =   1   xV   =      x25= /  x25 = 4,167V
                                                               1

                                    1
                                                1                6
                                        R 1 + R e   1K + 5K
                                  V R3,4  = V − V R1   = 25 − 4,167 = 20,83V
                                         S
                                          V      20,83
                                  I    =     R3,4     =     = 2mA
                                   R3,4
                                         R + R    10 K
                                          3
                                              4























































                                                 105]]></page><page Index="107"><![CDATA[I  R3  = I  (hubungan seri)
                                        R 4


                                     Gambar.7.2-2.  Perhitungan hubungan seri-paralel



                  Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Pengukuran tegangan yang mengalir pada cabang rangkaian sama dengan pengukuran

                      tegangan yang melalui
                  2.  Dalam rangkaian pararel, tegangan yang mengalir pada masing-masing cabang
                      rangkaian adalah
                  3.  Pada Gambar 7.2-2, tegangan yang mengalir pada R 2 adalah
                  4.  Resistor R 3 dan R 4 pada Gambar 7.2-2 memiliki drop tegangan yang sama  karena
                      mereka dalam cabang rangkaian pararel (benar/salah).

                  5.  Jelaskan jawabanmu untuk pertanyaan No. 4 !


                  ALAT DAN

                      ▪   DMM
                      ▪   Power Suply: variabel, low voltage, regulated
                      ▪   Resistor, masing-masing, 330, 470, 1200, 2200 dan 3300.



                  1.  Hubungkan rangkaian seperti Gambar 7.2-3

                  2.  Ukur tegangan yang mengalir pada R 1, R 2, R 5 dan rangkaian seri dari R 3 dan R 4. Juga
                      ukur tegangan antara titik B dan D. Tulis hasil pengukuranmu pada Tabel 7.2-1.







                                                   R
                                                     2










                                                 106]]></page><page Index="108"><![CDATA[2200 

                                   R                                R
                                    1
                                                                      5
                                 330                              470 
                                            B                D


                                               R          R
                                                3
                                                           4
                                             3300      1200 

                                                  V 20 V
                                                    S
                                        Gambar 7.2-3.  Rangkaian percobaan


                3.  Ukur dan catat arus yang melalui R 2  :   mA. Gunakan hasil pengukuran arus

                    tersebut untuk menghitung drop tegangan yang mengalir pada R 2  :   V.
                4.  Ukur dan catat arus total rangkaian :   mA. Gunakan nilai  arus  tersebut  untuk
                    menghitung tegangan yang mengalir pada B dan D :   V.
                5.  Hitung resistansi total pada rangkaian antara titik B dan D :   .

                6.  Pasang kembali rangkaian antara B dan D dengan resistor yang harganya sama dengan
                    R e total hasil perhitungan pada langkah 5.
                7.  Ukur tegangan yang mengalir pada R e :   V.


                               TABEL 7.2-1. Pengukuran tegangan dalam hubungan seri-paralel

                                  Volt   V R1   V R2   V R3,4   V R5   V B-D   V Re




                1.  Perhitunganmu ditampilkan dalam nomor 3 dan 4. Apa yang mereka katakan padamu

                    tentang tegangan jatuh yang mengalir pada cabang rangkaian pararel ?

                2.  Tanpa membuat pengukuran selanjutnya, hitung arus yang melalui R 3  dan R 4
                    mA.

                3.  Tanpa membuat pengukuran selanjutnya, hitung tegangan jatuh R 3 dan R 4 : R 3 =   V;
                    R 4 =   V.








                                                 107]]></page><page Index="109"><![CDATA[4.  Apakah pengukuran tegangan jatuh yang mengalir pada R 2 dan titik B dan D sama
                      dengan  hasil  perhitunganmu  tentang  tegangan  pada  point  tersebut  ?  Jelaskan
                      perbedaannya !
                  5.  Keterangan apa yang kamu butuhkan untuk menghitung tegangan jatuh yang mengalir

                      pada rangkaian pararel.
                  6.  Apakah  hubungan  antara  tegangan  pengukuran  tegangan  pada  percobaan  7  dengan
                      pengukuran tegangan yang mengalir dititik B dab D pada percobaan 2 ? Jelaskan !.


                  1.  Salah satu rangkaian

                  2.  Sama
                  3.  20.83 V
                  4.  Salah

                  5.  Tegangan jatuh sama karena mereka memilki resistansi yang sama. Resistor R 3 dan R 4
                      dihubugkan  seri,  jadi  tegangannya  tidak  akan  tergabung  pada  resistansinya,  karena
                      mereka merupakan bagian dari rangkaian pararel. Jumlah tegangan jatuh pada resistor
                      merupakan tegangan rangkaian pararel.


























                                                 108]]></page><page Index="110"><![CDATA[8.


                Tujuan:
                1.  Untuk membuktikan hukum tegangan kirchoff dengan percobaan

                2.  Untuk  menunjukan  aplikasi  hukum  tegangan  kirchoff  terhadap  rangkaian  seri,  pararel
                    dan rangkaian kombinasi.


                Solusi  dari  rangkaian  elektrik  komplek  akan  mudah  dikerjakan  dengan  aplikasi  hukum

                kirchoff. Hukum kirchoff pertama kali dirumuskan dan dipublikasikan oleh ahli fisika “Gustav
                Robert Kirchoff” (1824-1887). Hukumnya diciptakan sebagai dasar untuk analisis jaringan
                kerja modern dan beberapa aplikasi rangkaian dengan tegangan sumber satu atau lebih.

                Hukum tegangan
                Hukum tegangan kirchoff dapat digunakan pada beberapa rangkaian tertutup, penambahan

                pada  aplikasi  tegangan  harus  sama  dengan  penambahan  drop  tegangan.  Pada  rangkaian
                itu, kita dapat menerapkan hukum ini dengan mudah ketika kita  menemukan  masalah aplikasi
                tegangan pada setiap pengguna. Hukum ini, sering kali digunakan pada beberapa penggunaan
                dengan  supply  tegangan  sumber.  Jika  drop  tegangan  pada  rangkaian  seri  terdapat

                penambahan maka jumlahnya sama dengan tegangan sumber, ini disebut hukum tegangan
                kirchoff.

                Hukum Kirchoff pada rangkaian seri
                Perhatikan rangkaian pada Gambar 8.1-1, resistansi total pada rangkaian adalah R1 + R2 +

                R3 atau 10,200. Arus pada rangkaian dikendalikan.

                                        R3       R3        R3


                                      2,2 K         4,7 K




                                               +
                                                  25 V





                                                 109]]></page><page Index="111"><![CDATA[R = R + R + R 3
                    T
                        1
                            2
                  R = 10,2K        V = IxR 1 = 0,002 x2200
                                     R1
                    T
                       V     25
                  I    =  S    =    V R1  = 5,39V
                   T
                       R  T   10,200   V R 2  = 8,08V
                  I = 0,0024 A      V R3   = 11,5V
                   T
                                    V R1   + V R 2  + V R3   = 24,99V

                                  Gambar. 8.1-1 Aplikasi hukum kirchoff pada rangkaian seri.


                  Oleh tahanan “jumlah tiruan’, jadi I R1, I R2, I R3 sama dengan I T. Teori rangkaian seri ini dapat
                  anda pelajari pada sebuah percobaan terdahulu dengan menggunakan arus ini dari hukum ohm

                  , kita dapat membuktikan hukum  kirchoff  ini  pada rangkaian  seri  yaitu penjumlahan dari tiap-
                  tiap tegangan sama dengan jumlah dari Drop tegangan  pada  rangkaian  seri tertutup.
                      Pada Gambar 8.1-1 It = 0,0024509 A, selain itu: VR1 = 0,0024509 (2200) = 5.539198 Volt
                  dan VR2= 0.024509 (33000)= 8.08797 volt, juga VR3 = 0.0024509 (4700) = 11,51923 volt, jika
                  drop tegangan ini dijumlahkan hasilnya yaitu 24, 9998 volt sama dengan tegangan sumber

                  (0,002volt  adalah  error).  Disini  dapat  kita  lihat  drop  tegangan  sama  dengan  tegangan
                  sumber, disini tidak terdapat penguatan tegangan juga tidak banyak tegangan yang hilang.
                     Ketika analisis rangkaian seorang teknisi harus memegang hukum ini dalam pikirannya
                  setiap saat. Hal itu akan membimbing seorang teknisi utnuk menemukan penempatan dari

                  tegangan dan rangkaian yang salah yang tentu saja kesalahan distribusi tegangan.

                  Hukum hirchoff pada rangkaian seri dengan dua sumber
                  Rangkaian pada Gambar 8.1-2 mempunyai dua sumber daya. Ketika dua atau lebih sumber
                  daya dihubungkan seri hal itu dapat dihubungkan seri menambah atau seri mengurang. Jika
                  sumber daya dihubungkan seri menambah tegangan yang satu dijumlahkan  dengan tegangan

                  yang  lainnya  dan  tegangan  total  adalah  jumlah  dari  dua  sumber.  Pada  pengaturan  seri
                  menambah,  sumber-sumber  terhubung  antara  positif  dan  negatif  seperti  dapat  dilihat pada
                  Gambar 8.1-2 b. Gambar 8.1-2c ditunjukan dua sumber terhubung seri mengurang . sumber-

                  sumber itu terhubung seolah-olah saling mencoba kekuatan arus kepada sumber yang lainnya,
                  jadi  masing-masing  sumber  mengurangi  aliran  arus  dari  sumber  yang  lainnya.  Kita  test
                  rangkaian Gambar 8.1-2a yang mempunyai sumber seri mengiurang jiam dua


                                                 110]]></page><page Index="112"><![CDATA[sumber mepunyai beda potensial kedua sumber tersebut tidak akan mengalirkan arus ketika
                kedua sumber saling  mengurang i  dengan sempurna.  Bagaimanapun satu  dari sumber
                adalah  12  Volt  dan  yang  lainnya  adalah  2  Volt.  Ketika  sumber  saling
                mengurangi/berlawanan jala-jala tegangan adalah 12-2 = 10 volt. Kita dapat mengabaikan

                sumber 2 V dan mengabaikan sumber 12 V menjadi 10 V. sekarang rangkaian equivalen
                seperti  terlihat  pada  Gambar  8.1-2d  mempunyai  sumber  tunggal  dan  arus  dan  drop
                tegangan keduanya dihitung pada arus dengan cara yang sama dengan rangkaian sumber
                tunggal terdahulu.


                     R   2 V                4,5V                 1,5V         R     R
                             R
                        +    -             +    -              +    -
                                             V                   V

                         12              3V     1,5V          3V   1,5V          10
                       +  V             +    -  +    -      +    -   +    -     +
                                                                                 V


                       Gambar. 8.1-2. Pemakaian hukum Kirchoff pada rangkaian dengan dua buah sumber


                                              R1             R3


                                            V1 = 8 V       V2 = 4 V

                                              R2            R4
                                                     12 V
                                                    +

                             Gambar. 8.1-3.  Pemakaian hukum Kirchoff pada rangkaian kombinasi



                Hukum kirchoff rangkaian pararel

                Perbedaan  hukum  kirchoff  pararel  hanyalah  satu,  harus  selalu  ingat  resistansi  pararel
                mempunyai  tegangan  percabangan  yang  sama.  Ditunjukan  keGambar  8.1-3,  terlihat
                mempunyai dua rangkaian pararel terhubung seri satu dengan yang lainnya . tegangan V1,
                memperlihatkan  potensial  persilangan  kombinasi  pararel  dari  R 1  dan  R 2  juga  V 2  adalah

                persilangan tegangan kombinasi pararel dari R 3 dan R 4.




                                                 111]]></page><page Index="113"><![CDATA[Hal ini akan membantu penggambaran rangkaian dari Gambar 8.1-3, yang sama akan
                  terlihat bagian pararel dari rangkaian saat dipindahkan dengan resistansi  equivalennya seperti
                  terlihat  pada  gambat\r  8.1-4. Sekarang  rangkaian  akan  terlihat  seperti  rangkaian  seri  pada
                  rangkaian pertama.


                                                   8V     4 V

                                                   V1     V2
                                                      12 V
                                                     +


                                     Gambar.8.1-4  Rangkaian persamaan Gambar 8.1-3
                     Untuk menggunakan  hukun  kirchoff pada  sebuah  rangkaian  seri  pararel sederhanakan
                  rangkaian kepada  rangkaian seri  equivalen.  Hukum  kirchoff  akan  dapat  diterapkan dengan
                  mudah semudah rangkaian seri.




                  1.  untuk menyelasaikan rangkaian elektrik yang komplek dapat dengan mudah dilakukan
                      dengan aplikasi hukum kirchoff

                  2.  hukum  tegang kirchoff  akan  tetap untuk semua rangkaian tertutup  jumlah  dari  setiap
                      titik tegangan harus sama dengan jumlah drop tegangan dalam rangkaian.
                  3.  Pada rangkaian seri hukum tegangan kirchoff sederhana sekali jumlah drop tegangan
                      sama dengan tegang sumber.

                  4.  Perbedaan hukum kirchoff rangkaian pararel hanyalah satu, harus mengingat resistansi
                      pararel mempunyai tegangan silang yang sama keduanya.


                  Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Pada rangkaian dengan empat hubungan tahanan seri V 1 = 12 V, V 2 = 18V, V 3 = 15V, V 4 =

                      3,5V. Berapa tegangan seluruhnya     .

                  2.  Untuk membuktikan hukum kirchoff sebuah    rangkaian diperlukan.






                                                 112]]></page><page Index="114"><![CDATA[▪   DMM
                    ▪   Power supply, tegangan rendah, dapat diatur dan stabil.
  ▪   Resistor , masing-masing 330, 470, 1200, 2200, 3300, 4700.



                1.  Hubungkan rangkaian seperti Gambar 8.1-5,
                2.  Ukur tegangan sumber      V.
                3.  Ukur tegangn cabang-cabang tiap resistor,

                    V R1 =      V, V R2 =     V,
                    V R3 =      V, V R4 =     V.

                4.  Jumlahkan tiap-tiap drop tegangan dari langkah 3, V T   V.
                5.  Hubungkan rangkaian seperti Gambar 8.1-6
                6.  Ukur tegangan sumber       V.

                7.  Drop tegangan cabang tahanan pada rangkaian seri dan paralel.


                    VR 1 =      V, VR 2,3  =    V,

                    VR 4 =      V, VR 5,6  =    V.


                                         R1      R2      R3       R4





                                                    +

                                                    25 V
                                        Gambar. 8.1-5.   Rangkaian Percobaan


















                                                 113]]></page><page Index="115"><![CDATA[8.  Tambah tegangan dari langkah 7 ; V T =   V










                                         R2                          R5

                                       470
                           R1                          R4          3300
                         330                        2200





                                          R3                         R6
                                       1200                       4700
                                                25 V
                                              +




                                          Gambar. 8.1-6.  Rangkaian Percobaan




                  1.  Berapa jumlah tegangan pada bagian 4 dibandingkan sumber pada bagian 2 ? Jelaskan

                      beberapa perbedaan.
                  2.  Berapa  jumlah/besar  drop  tegangan  pada  bagian  8  dibandingkan  tegangan-tegangan
                      sumber pada bagian, berikan berapa?
                  3.  Berikan penjelasan menurut kata-kata anada tentang hukum kirchoff mengenai
                      tegangan/arus.

                  4.  Tuliskan persamaan hukum hirchoff mengenai tegangan / arus?



                  1.  48,5 volt
                  2.  Tertutup atau lengkap




                                                 114]]></page><page Index="116"><![CDATA[Tujuan:
                  1.  Untuk memeriksa percobaan jumlah dari arus yang masuk ketitik pertemuan itu
                  2.  Untuk menetahui kembali tentang sifat arus dari hukum kirchoff.


































































                                                 115]]></page><page Index="117"><![CDATA[Untuk menemukan arus total dalam rangkaian pararel, harus membuat persamaan jumlah
                arus  bagian.  Ini  merupakan  penunjukan  dari  hukum  kirchoff  yang  diaplikasikan  pada
                rangkaian  pararel.  Bagaimana  pun  itu  merupakan  hukum  yang  umum,  dan  merupakan

                rangkaian yang teraplikasi. Kondisi arus yang masuk ketitik pertemuan dari rangkaian listrik
                sama dengan arus yang keluar dari titik pertemuan tersebut.
                Didalam Gambar 8.2-1 arus total It, yang masuk ketitik pertemuan A diperlihatkan oleh tanda
                panah.


                Dititk  pertemuan  A,  arus  dibagi  oleh  resistansi  dari  masing-masing  bagian  rangkaian  dititik
                pertemuan. B. arus datang/yang masuk kembali dan yang keluar dari titik tersebut diperlihatkan
                oleh tanda panah yang berlabel It.


                Ini merupakan kondisi hubungan matematika dalam hukum arus kirchoff.




                                         I   1             I   1
               I
                T

                                I    I   2                        I   2  I   T
                              T

                                         I 3               I   3


                                                +
                                                     I T = I 1 + I 2 + I 3 +……..

                                        Gambar. 8.2-1  Arus dalam rangkaian kombinasi


                                     I                        I1

                            I                                            IT
                                           IT = I1 + I2                         IT = I1 + I2

                                    I                          I2


                               Gambar. 8.2-2
                                      Gambar. 8.2-2  Arus kombinasi pada junction




                                                 116]]></page><page Index="118"><![CDATA[Ini berarti walaupun arus yang masuk ketitik pertemuan, masing-masing memiliki pint A didalam
                  Gambar 8.2-1, yang meninggalkan titik tersebut. Ini membuat tidak ada perbedaan apakah arus
                  yang  masuk  ketitik  pertemuan  dalam  Gambar  8.2-2  atau  apakah  arus  yang  masuk  ketitik
                  pertemuan dalam Gambar 8.2-3.


                     Kemudian  azas  pengetahuan  dari  masalah  /  troubleshoting  dalam  elektronik,  untuk
                  membantu  seorang  teknik mengevaluasi.  Kondisi  normal  rangkaian  dan  untuk menentukan
                  tegangan  normal  pada  rangakain  dan  membandingkan  secara  pengukuran  tegangan  pada

                  rangkaian yang terganggu. Tegangan yang tidak normal pada titik rangkain rusak. Masing-
                  masing rangkaian rusak ditempatkan beberapa komponen yang rusak.


                  1.  Hukum arus kirchoff, kondisi arus yang masuk ketika pertemuan pada rangkaian listrik
                      sama dengan yang keluar dari titik pertemuan tersebut.

                  2.  Untuk  mengetahui,  analisis  kembali  rangkaian  pararel  arus  yang  masuk  kerangkaian
                      pararel dan bercela/cacat dan dip[isahkan dari bagian akhir rangkaian hukum kirchoff yang
                      ideal dari pejelasan rangkaian pararel.
                  3.  Hukum kirchoff digunakan untuk mengetahui masalah dan dapat dipecahkan secara

                      tepat oleh seirang teknisi.


                  Periksa pemahaman anda terhadap informasi diatas dengan menjawab pertanyaan sebagai
                  berikut :
                  1.  Arus yang masuk ketitik pertemuan adalah   Arus yang menuju/keluar dari titik

                      tersebut.
                  2.  Dalam Gambar 8.2-2, I T = 0,5 A dan I 1 = 0,27A. berapakah arus I 2?  I 2 =   A
                  3.  Dalam Gambar 8.2-3 I 1 = 0,41 A dan I 2 = 0,17 A, berapa I T ? I T =   A
                  4.  Apakah rumus khusus dari sifat arus pada Gambar 8.2-2


                  ALAT DAN
                      ▪   power supply, tegangan rendah yang dapat diatur dan teregulasi (tetap)
                      ▪   DMM
                      ▪   Beberapa resistor. 330, 470, 2200, 3300, 4700.



                                                 117]]></page><page Index="119"><![CDATA[1.  Hubungkan rangkaian Gambar 8.2-4

                2.  Ukur dan catat dalam tabel 8.2-1 arus berikut. I T  pada titik A, I 1  untuk R 2, I 2  untuk R 3, I T
                    pada titk B, I 3 untuk R 4 dan  I 4 pada  R 5.

                3.  Jumlahkan I 1 dan I 2, I 1 + I 2 =   mA
                4.  Jumlahkan I 4, dan I 3 , I 4 + I 3 =   mA
                5.  Hitung I T, I T  =   mA

                                                      R  2          R  4

                                            R    1

                                                      R  3           R    5




                                                                25 V
                                             Gambar 8.2-4 Rangkaian Percobaan


                                       TABEL. 8.2-1.  Pengukuran arus Kirchoff

                                             I T                  I T

                                    Arus     pada   I 1     I 2     pada   I 3     I 4

                                    yang        A              B

                                   diukur

                                   ( mA )























                                                 118]]></page><page Index="120"><![CDATA[Gambar 8.2-4.   Rangkaian Percobaan


                  1.   Dimana dari Tabel 8.2-1. yang mempunyai nilai sama hasil pengukuran dan  seperti
                       yang perhitungan pada langkah 3 ? Jelaskan hal tersebut ?

                  2.   Dimana dari Tabel 8.2-1. yang mempunyai nilai sama hasil pengukuran dan  seperti
                       yang perhitungan pada langkah 4 ? Jelaskan hal tersebut ?
                  3.   Berapakah nilaia yang ditetapkan dari percobaan hukum Kirchoff arus ?
                  4.   Jelaskan hukum Kirchof arus menurut kata – kata sendiri

                  5.   Tuliskan persamaan untuk hukum Kirchof arus !





                  1.   Sama

                  2.   0,23
                  3.   0,58
                  4.   I T = I 1 + I 2  ( arus yang keluar sama dengan arus yang masuk)




























                                                 119]]></page><page Index="121"><![CDATA[BAB III
                                                  EVALUASI



                A.   Kognitif Skill
                     Penilaian  pada  ranah  pengetahuan  dapat  dilakukan  melalui  tes  tulis,  tes  lisan,  dan

                     penugasan. Instrumen yang digunakan berupa lembaran soal essay, lembaran objektif
                     tes,  lembaran  wawancara,  dan  lembaran  tugas  dilengkapi  dengan  rubrik  dan  kunci
                     jawaban.

                B.   Psikomotor Skill

                     Penilaian pada ranah keterampilan dapat dilakukan melalui penilaian kinerja dengan
                     menggunakan tes praktik, projek, dan penilaian portofolio. Instrumen yang digunakan
                     berupa daftar cek atau skala penilaian (rating scale) yang dilengkapi rubrik.
                     Pendidik  menilai  kompetensi  keterampilan  melalui  penilaian  kinerja,  yaitu  penilaian

                     yang  menuntut  peserta  didik  mendemonstrasikan  suatu  kompetensi  tertentu  dengan
                     menggunakan tes praktik, projek, dan penilaian portofolio. Instrumen yang digunakan
                     berupa daftar cek atau skala penilaian (rating scale) yang dilengkapi rubrik.
                     a.   Tes  praktik  adalah  penilaian  yang  menuntut  respon  berupa  keterampilan
                         melakukan suatu aktivitas atau perilaku sesuai dengan tuntutan kompetensi.

                     b.   Projek adalah  tugas-tugas  belajar  (learning  tasks)  yang  meliputi  kegiatan
                         perancangan,  pelaksanaan,  dan  pelaporan  secara  tertulis  maupun  lisan  dalam
                         waktu tertentu.
                     c.   Penilaian  portofolio  adalah  penilaian  yang  dilakukan  dengan  cara  menilai

                         kumpulan seluruh karya peserta didik dalam bidang tertentu yang bersifat reflektif-
                         integratif    untuk    mengetahui    minat,    perkembangan,    prestasi,    dan/atau
                         kreativitas  peserta  didik  dalam  kurun  waktu  tertentu.  Karya  tersebut  dapat
                         berbentuk tindakan nyata yang mencerminkan kepedulian peserta didik terhadap
                         lingkungannya.


                          Instrumen yang digunakan dalam penilaian harus memenuhi persyaratan
                          a.   substansi yang merepresentasikan kompetensi yang dinilai;
                          b.   konstruksi  yang  memenuhi  persyaratan  teknis  sesuai  dengan  bentuk

                               instrumen yang digunakan; dan
                                                 120]]></page><page Index="122"><![CDATA[c.   penggunaan bahasa yang baik dan benar serta komunikatif sesuai dengan

                             tingkat perkembangan peserta didik.

                         Persyaratan ini dapat terpenuhi manakala instrumen ditulis didasarkan langkah-
                         langkah baku, yakni: (a) menulis kisi-kisi, (b) menulis butir soal, dan (c) menelaah

                         butir-butir instrumen. Langkah-langkah ini adalah langkah minimum yang harus
                         dilakukan agar butir-butir instrumen dikatakan baik. Untuk ujian skala  besar,
                         setelah  ditelaah  dan  direvisi,    maka  instrumen  itu  harus  diuji- cobakan untuk
                         melihat bukti empirik validitas dan reliabilitas instrumen tersebut.



                         Penilaian pada ranah sikap dapat dilakukan melalui penilaian observasi, penilaian
                   diri, penilaian “teman sejawat” (peer evaluation) oleh peserta didik dan jurnal. Instrumen
                   yang digunakan untuk observasi, penilaian diri, dan penilaian antar peserta didik adalah

                   daftar cek atau skala penilaian (rating scale) yang disertai rubrik, sedangkan pada jurnal
                   berupa catatan pendidik.
                         Observasi   merupakan   teknik   penilaian   yang   dilakukan   secara
                   berkesinambungan dengan menggunakan indera, baik secara langsung maupun tidak
                   langsung dengan menggunakan pedoman observasi yang  berisi sejumlah indikator

                   perilaku yang diamati.
                         Penilaian diri merupakan teknik penilaian dengan cara meminta peserta didik
                   untuk  mengemukakan  kelebihan  dan  kekurangan  dirinya  dalam  konteks  pencapaian
                   kompetensi. Instrumen yang digunakan berupa lembar penilaian diri.

                         Penilaian antarpeserta didik merupakan teknik penilaian dengan cara meminta
                   peserta didik untuk saling menilai terkait dengan pencapaian kompetensi. Instrumen
                   yang digunakan berupa lembar penilaian antarpeserta didik.
                         Jurnal  merupakan  catatan  pendidik  di  dalam  dan  di  luar  kelas  yang  berisi
                   informasi  hasil  pengamatan  tentang  kekuatan  dan  kelemahan  peserta  didik  yang

                   berkaitan dengan sikap dan perilaku.
                         Instrumen  yang  digunakan  untuk  observasi,  penilaian  diri,  dan  penilaian
                   antarpeserta didik adalah lembar pengamatan berupa daftar cek (checklist) atau skala





                                                 121]]></page><page Index="123"><![CDATA[penilaian  (rating scale)  yang disertai  rubrik,  sedangkan  pada jurnal  berupa catatan
                     pendidikan.

                     Batasan Waktu Yang Ditetapkan
                     Pembagian alokasi waktu pembelajaran Dasar Listrik dan Elektronika untuk semester 1

                     ini berdasarkan asumsi:
                       1.  pembelajaran Dasar Dan Pengukuran Listrik efektif (diluar UTS dan UAS) adalah
                          18 minggu/semester;
                       2.  berdasarkan Peta Konsep maka pembelajaran materi pokok Dasar Elektronika
                          dan Pengukuran Listrik dapat disajikan secara paralel.

                       3.  jumlah tatap muka = 36 TM, dengan rincian jam pelajaran Dasar Elektronika 10
                          JP/minggu dibagi menjadi 2 TM/minggu, yakni 6 JP dan 4 JP, masing-masing
                          untuk pembelajaran materi Dasar Listrik (DL) dan materi Pengukuran.
































                                                 122]]></page><page Index="124"><![CDATA[PENUTUP
                                                PENUTUP


                      Teknisi elektronika akan selalu menghadapi perangkat listrik, elektronika dan jenis
               mesin-mesin  penggerak, dan biasanya  mereka bekerja dalam  mewujudkan produk dengan

               melalui  eksperimen  untuk  mengetahui  karakteristik  kompenen.  Berbagai  jenis  peralatan
               dibutuhkan,   alat-alat  tangan,   alat-alat  ukur  dan   alat   lain   yang   membutuhkan   listrik.
               Penggunaaan alat mereka gunakan dengan berbagai bentuk prilaku. Dorongan prilaku ini akan
               mempengaruhi ketepatan dalam menggunakan alat.

                      Oleh karena itu dibuatlah sebuah modul hasil pelatihan penulis yang berlangsung di
               Jerman dengan harapan dapat digunakan untuk siswa dalam mempelajari mata pelajaran
               Elektronika dasar.
                      Dengan harapan penulis agar siswa dapat :
                     a.  Menguasai konsep dasar listrik dan elektronika

                     b.  Mampu menggunakan alat ukur multimeter analog dan digital
                     c.  Mampu membaca kode warna resistor
                     d.  Mampu menghitung rangkaian resistor seri

                     e.  Mampu menghitung rangkaian resistor paralel
                  .
























                                                 123]]></page><page Index="125"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA
                                              DAFTAR PUSTAKA



                David, A.D, (1994), Electronic instrumentation and Measurements, Prentice Hall, New Jersey

                Errest O. Doebelin.(1983). Measurement System. Application and Design Singapore : Mc
                     Graw – Hill International Book.
                 Joseph AEdminister,(2203),Electric Circuit, New York, Mc Graw Hill
                Soedjana, S., Nishino, O. (1976). Pengukuran dan Alat-alat Ukur Listrik.Jakarta :
                      PT. Pradnya Paramita

                Sri Waluyanti,Dkk.,Alat Ukur dan Teknik Pengukuran, Jilid I, untuk SMK
                Theraja, B.L., (1986), Electrical technology, Ram Nagar, New Delhi



































                                                 124]]></page></pages></Search>